%%
% The BIThesis Template for Bachelor Graduation Thesis
%
% 北京理工大学毕业设计（论文）第二章节 —— 使用 XeLaTeX 编译
%
% Copyright 2020-2023 BITNP
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is Feng Kaiyu.
\chapter{音频情绪数据集与信号处理方法}

\section{音频情绪数据集的类型与选择}

语音情绪识别系统的性能不仅取决于模型结构本身，还与所采用数据集的类型、标签构成方式以及输入语音的处理流程密切相关。不同语音情绪数据集在语种、用户构成、情绪类别、采集环境、交互形式及公开访问性等多个维度上存在一定差异，这些差异与后续的特征提取、模型训练、实验条件设定及结果解读密切相关。在设计语音情绪识别方法时，不应该仅关注模型本身，而应将数据集的基础属性与输入处理流程一并纳入考量。

本节梳理当前语音情绪识别研究中常用的代表性公开数据集，比较与分析其基础属性。将以各数据集的语言、采集方式、情绪表达特点、用户构成、情绪标签结构、数据规模、公开访问性及可用性为中心进行比较，并在此基础上尝试归纳适合本研究的数据集选择标准。详细对比见表 \ref{tab:datasets}。

\begin{table}[!ht]
\scriptsize
\centering
\caption{语音情绪识别常用公开数据集比较} \label{tab:datasets}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l >{\raggedright\arraybackslash}p{2.2cm} l l >{\centering\arraybackslash}X >{\centering\arraybackslash}X c@{}}
\toprule
\textbf{类别} & \textbf{数据集} & \textbf{语言} & \textbf{规模} & \textbf{标签构成} & \textbf{对话上下文} & \textbf{多模态} \\ \midrule
表演型 & RAVDESS & 英语 & 7,356条 & 离散类(8) & 低 & 是 \\ \midrule
表演型 & EMO-DB & 德语 & 约535条 & 离散类(7) & 低 & 否 \\ \midrule
表演型 & SAVEE & 英语 & 480条 & 离散类(7) & 低 & 是 \\ \midrule
表演型 & TESS & 英语 & 2,800条 & 离散类(7) & 低 & 否 \\ \midrule
表演型 & CREMA-D & 英语 & 7,442条 & 离散类(6) & 低 & 是 \\ \midrule
表演型 & CASIA & 汉语 & 约1,200条 & 离散类(6) & 低 & 否 \\ \midrule
对话型 & IEMOCAP & 英语 & 约12小时 & 离散+连续类 & 高 & 是 \\ \midrule
诱导型 & MSP-IMPROV & 英语 & 约9小时 & 离散类 & 高 & 是 \\ \midrule
自然型 & MSP-Podcast & 英语 & 409小时 & 离散+连续类 & 中-高 & 否 \\ \midrule
对话型 & MELD & 英语 & 1.3万条 & 离散类 & 高 & 是 \\ \midrule
自然型 & FAU Aibo & 德语 & 约9小时 & 离散类 & 中等 & 否 \\ \midrule
交互型 & RECOLA & 法语 & 多模态 & 连续类 & 高 & 是 \\ \midrule
诱导型 & eNTERFACE & 英语 & 音视频 & 离散类 & 低 & 是 \\ \midrule
半自然 & ShEMO & 波斯语 & 3,000条 & 离散类 & 低 & 否 \\ \midrule
现实自然 & EMOVOME & 西班牙语 & 999条 & 离散+连续类 & 中等 & 否 \\ \midrule
自然型 & CNSCED & 汉语 & 14小时 & 多维度离散类(6) & 中等 & 否 \\ \bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

从表 \ref{tab:datasets} 可见，代表性语音情绪数据集首先根据情绪采集方式与情绪表达性质被较为明确地区分。 RAVDESS、EMO-DB、SAVEE、TESS、CREMA-D、CASIA等数据集属于在受控环境下由演员表达情绪的表演型基准数据集，这些数据集的共同特点是情绪标签相对明确、实验条件较为稳定。 这类数据集较为便利于模型间性能比较与算法基线构建，并有助于保障基础实验的可重复性，因此在语音情绪识别研究中作为代表性基准数据集之一使用。 相比之下，IEMOCAP与MSP-IMPROV包含对话与即兴互动，比表演型基准数据集具有相对更为复杂的情绪表达； 而MSP-Podcast、FAU Aibo、EMOVOME、CNSCED等数据集则包含自然语音或实际环境因素，具有更接近实际应用场景的特性。 然而，这类自然型数据集也同时面临情绪边界模糊、标签一致性以及数据整理难度较高等问题。

语音情绪数据集还可以根据标签构成方式与问题定义方式进行区分。RAVDESS、EMO-DB、SAVEE、TESS、CREMA-D、CASIA等数据集提供愤怒、快乐、悲伤、恐惧、中性等离散标签，较为便利地应用于基于多分类实验。相比之下，RECOLA、MSP-Podcast、EMOVOME等数据集则同时提供效价、唤醒度、支配度等连续维度，因此较为适用于将情绪作为回归问题或维度情绪模型处理的研究。此外，对于IEMOCAP、MELD这类对话上下文重要的数据集，除了发话的声学特征外，还可以进一步考虑用户交替、上下文流程、对话结构等附加因素。上述分析表明，数据集之间的差异不仅体现在规模上，也与研究如何定义情绪以及设定何种任务存在一定关联\cite{zhang2021speech, pappagari2023music}。

另一方面，语言、用户构成、公开访问性也是用于比较数据集时的主要标准。 英语数据集不仅包括RAVDESS、TESS、CREMA-D、SAVEE等表演型基准数据集，还较为常用IEMOCAP、MSP-IMPROV、MSP-Podcast、MELD等对话型、自然型数据集。 德语方面有EMO-DB与FAU Aibo，汉语方面有CASIA与CNSCED，波斯语方面有ShEMO，西班牙语方面有EMOVOME，均为代表性示例。 用户数与人口统计信息在不同数据集之间也存在一定差异。例如，TESS仅包含两名女性用户，SAVEE仅包含男性用户，而CREMA-D则包含91名具有不同年龄和人口统计信息的用户。 MSP-Podcast在用户数与发话多样性方面属于较为大规模的自然语音数据集，因而在一定程度上区别于其他基准数据集。 此外，部分数据集相对易于公开访问，部分则需要许可证注册或单独审批程序，部分数据集仅选择性使用原始多模态资料中的音频子集。 数据集在语言、人口统计信息与公开访问性上的差异，不仅体现在附加信息层面，也与研究的可重复性与泛化能力密切相关。

代表性语音情绪数据集在情绪采集方式、标签构成方式、语言、用户构成、公开访问性等方面存在一定差异。这些差异不仅体现在数据规模上，也与后续的特征提取、模型设计、实验条件设定及结果解读密切相关。数据集的选择取决于引用频次或使用便利性，同时也应考虑是否符合研究目的。为此，本研究在数据集选择时重点考虑了以下几项标准。其一，数据集应该具备公开访问性或在研究过程中可稳定获取，且应该具备支持后续实验可重复性的形式。其二，标签构成方式应该相对明确，能够直接应用于分类实验。其三，用户数与性别分布不应该过度偏斜，应该具备基本的平衡性与代表性。其四，数据规模应该能够支撑基础实验，同时预处理与模型验证不应该过于复杂。其五，数据集应该具备基准数据集性质，即在已有研究中较为常用，以便后续进行结果比较与实验分析。基于上述标准，本研究在初期实验阶段，相比于结构复杂的对话型数据集或连续维度的数据集，可优先考虑适用于分类实验且结构较为清晰的数据集。数据集选择标准的制定，不仅是对研究范围的明确，也为构建可验证的研究设计提供了基础。

基于上述标准，本研究首先选择RAVDESS作为基础实验数据集。RAVDESS具有公开访问，性别分布较为均衡，情绪类别构成清晰，因此较为适合进行基础分类实验。此外，RAVDESS在语音情绪识别相关现有研究中较为常用，属于代表性基准数据集之一，较为便利于后续实验结果的分析与比较。RAVDESS属于在受控环境下由专业演员演绎情绪的表演型基准数据集，与实际应用场景中的自然语音存在差异。然而，综合考量数据访问性、标签稳定性、实验可重复性、输入处理流程的清晰度等因素，该数据集被认为适合在本研究的初期实验阶段使用。


\section{信号处理技术}

\subsection{信号预处理}

\textbf{(1) 输入格式统一：重采样与通道统一}

不同语音数据集或录音设备采集的音频文件可能具有不同的采样频率和通道配置。 部分文件以8 kHz、16 kHz、22.05 kHz、44.1 kHz或48 kHz等不同采样频率存储，且单声道与立体声格式也可能混用。 这些差异对可分析的频率范围、时间分辨率以及后续特征的统计分布可能产生一定影响，因此为稳定应用相同的特征提取流程，在特征提取前，可能需要进行重采样与通道统一。

重采样（resampling）是将原始采样频率下的离散信号重新表达为目标采样频率的过程。在概念上可理解为先从原离散信号恢复连续时间信号，再按目标采样频率重新采样，理想化情况下可表示为：

\begin{equation}
x_r[m] = x_c\left(\frac{m}{F_s'}\right)
\end{equation}
其中 $x_r[m]$ 为重采样后的离散信号，$x_c(t)$ 为恢复的连续时间信号，$F_s'$ 为目标采样频率，$m$ 为新采样索引。

实际实现中并不直接计算连续时间信号，而是通过插值与抗混叠滤波相结合的数字化处理完成。尤其在下采样时，超出奈奎斯特频率的成分可能引发混叠，通常需通过低通滤波器抑制高频成分后再进行重采样。对于立体声或多声道输入信号，为保持特征提取的一致性，常将其转换为单声道。一种常见的方法是取左右声道平均值，可表示为：

\begin{equation}
x_{\text{mono}}[n] = \frac{x_L[n] + x_R[n]}{2}
\end{equation}
其中 $x_L[n]$ 和 $x_R[n]$ 分别为左右声道信号，$x_{\text{mono}}[n]$ 为转换后的单声道信号。该方法实现简单，较为适用于多数语音情绪识别实验，当某些声学信息仅集中于特定声道时，可能因平均化导致信息损失\cite{zhang2021speech, latif2023chunk}。

重采样与通道统一虽不直接产生情绪线索，但对于保证后续特征提取输入条件的一致性较为重要。若采样频率与通道格式未统一，即便采用相同的短时傅里叶变换（Short-Time Fourier Transform, STFT）或梅尔滤波器组（Mel filterbank）参数，也可能得到分布不同的特征，从而增加模型误将设备差异或存储格式差异作为情绪信息学习的风险。统一输入格式有助于保障后续处理可重复性与实验可比性的基础环节。

\textbf{(2) 振幅归一化}

不同语音文件在用户的发声音量、麦克风灵敏度、录音距离、设备增益、存储格式等方面可能存在一定差异。 这种差异可能源于情绪表达本身的差别，但在许多情况下也可能反映录音条件的不同。若保留这种振幅差异直接进行特征提取，模型可能过度学习与情绪无关的振幅变化，从而影响识别性能\cite{zhang2022enhancing, zhang2021speech, latif2023chunk}。 因此需要对输入信号进行振幅归一化（amplitude normalization），使其振幅范围保持一致。

峰值归一化（peak normalization）是一种简单且常用的方法之一。 该方法以整个信号中绝对值最大的样本为基准进行缩放，可表示为：

\begin{equation}
x_{\text{peak}}[n] = \frac{x[n]}{\max_{0 \le n < N} |x[n]| + \varepsilon}
\end{equation}
其中 $x[n]$ 为原始信号，$x_{\text{peak}}[n]$ 为峰值归一化后的信号，$N$ 为总样本数，$\varepsilon$ 为防止分母为零的极小常数。经此归一化的信号，其最大绝对振幅通常较为接近1。峰值归一化的优点在于计算简单、直观，可较为快速地将信号动态范围调整到统一水平。峰值归一化的缺点在于，若信号中存在较大的瞬时峰值，其余部分的相对强度可能被过度压缩\cite{latif2023chunk}。

均方根归一化（RMS normalization）也是一种常用的方法之一。均方根（RMS）反映信号的平均强度水平，定义为：

\begin{equation}
\mathrm{RMS}(x) = \sqrt{\frac{1}{N}\sum_{n=0}^{N-1} x[n]^2}
\end{equation}
据此，RMS 归一化可表示为：
\begin{equation}
x_{\text{rms}}[n] = \frac{x[n]}{\mathrm{RMS}(x) + \varepsilon}
\end{equation}
其中 $\mathrm{RMS}(x)$ 为原始信号的均方根值，$x_{\text{rms}}[n]$ 为归一化后的信号。若需要指定目标 RMS 值 $r_t$，可表示为：
\begin{equation}
x_{\text{target-rms}}[n] = \frac{r_t}{\mathrm{RMS}(x) + \varepsilon} x[n]
\end{equation}
其中$r_t$为目标 RMS 值。RMS 归一化以信号的均方根值为基准，相较于峰值归一化，通常可提供较为稳定的幅度调节效果\cite{song2020transfer, triantafyllopoulos2024selective, latif2023chunk}。

在语音情绪识别中，振幅归一化有助于减少因录音条件差异带来的无关振幅变化。 然而，情绪表达本身也包含发声强度、响度等重要线索，过度归一化可能削弱这些与情绪相关的强度信息。 例如，愤怒、喜悦常伴随较高发声强度，而悲伤、疲惫则可能呈现较低且平缓的强度分布。 应用振幅归一化时，应该在减少录音条件差异与保留情绪相关的强度信息之间取得平衡\cite{zhang2021speech, song2020transfer, latif2023chunk}。

此外，振幅归一化并非适用于所有情况。将整个信号缩放至统一振幅范围时，噪声环境也会被同步放大或缩小。振幅归一化可视为信号振幅统一的基础步骤，噪声消除与鲁棒性增强应该结合后续的数据增强或鲁棒性策略共同实现。



\subsection{时频变换与频谱分析}

\textbf{(1) 分帧与帧重叠：时间分辨率与频率分辨率的权衡}

语音信号整体上具有随时间变化的统计特性，属于非平稳信号，但在极短的时间区间内，语音信号的统计特性可近似为平稳，即准平稳信号。上述准平稳假设是多数经典语音信号处理及特征提取方法的基础，也为将长语音划分为短时分析单元提供了依据。在实际语音情绪识别系统中，需要对原始波形进行分帧处理，将其划分为固定长度的短时分析区间。

设离散语音信号长度为 $N$，记作 $x[n]$，帧长为 $L$，帧移（hop size）为 $H$，则第 $m$ 帧可表示为：
\begin{equation}
x_m[n] = x[mH+n], \qquad 0 \le n < L
\end{equation}
其中 $x[n]$ 为原始离散语音信号，$x_m[n]$ 为第 $m$ 帧，$L$ 为帧长（样本数），$H$ 为帧移，$m$ 为帧索引。总帧数 $M$ 通常按下式计算：
\begin{equation}
M = \left\lfloor \frac{N-L}{H} \right\rfloor + 1
\end{equation}
其中 $\lfloor\cdot\rfloor$ 为向下取整函数。上述公式表示从长度为 $N$ 的信号中以帧移 $H$ 滑动提取长度为 $L$ 的帧所能得到的帧数。

例如，当采样频率 $F_s = 16\,\text{kHz}$ 时，25 ms 帧对应约 400 个样本，10 ms 帧移对应约 160 个样本。帧重叠是指相邻帧之间存在公共区间，即 $H < L$ 的情形。重叠率可表示为：
\begin{equation}
r = 1 - \frac{H}{L}
\end{equation}
例如 $L=400$、$H=160$ 时，重叠率为 60\%。采用帧重叠的目的是避免相邻帧之间信息断裂，使时间轴上的变化更为平滑稳定。重叠率过小可能导致帧间连续性不足，过大则会增加计算量并引入过多冗余信息。

帧长与帧移共同决定了时间分辨率与频率分辨率之间的权衡。通常，帧移越小，时间轴上的分析越密集，时间分辨率越高，上述关系可近似表示为：
\begin{equation}
\Delta t \approx \frac{H}{F_s}
\end{equation}
其中 $\Delta t$ 为相邻分析点的时间间隔。频率分辨率则与快速傅里叶变换（Fast Fourier Transform, FFT）长度相关：
\begin{equation}
\Delta f \approx \frac{F_s}{N_{\mathrm{FFT}}}
\end{equation}
其中 $\Delta f$ 为频率 bin 间隔，$N_{\mathrm{FFT}}$ 为快速傅里叶变换长度。帧长过短虽能提升时间分辨率，但会降低频率分辨率，难以刻画精细的频谱结构；帧长过长虽能提高频率分辨率，但可能破坏帧内信号的准平稳性。帧长与重叠率应该根据语音信号特性及特征提取目标合理选择。

从语音情绪识别的视角来看，分帧与重叠不仅涉及计算层面的处理，更直接关系到情绪信息的保留。情绪表达通常并非均匀分布于整段语音，而往往集中于特定的时间区间（如抑扬变化、能量突增、停顿等）\cite{zhang2021speech, latif2023chunk, peng2021efficient}。合理设定帧参数有助于保留这些时间相关的情绪线索，并为后续的时频变换提供稳定的基础\cite{zhang2021speech, latif2023chunk}。

\textbf{(2) 窗函数：频谱泄漏抑制与频率分辨率权衡}

对分帧后的信号直接进行傅里叶变换，会在帧的起始与结束位置产生不连续性。这种不连续性是由于实际信号被截断为有限长度所致。这种边界不连续会导致频谱泄漏，使得频谱展宽并引起相邻频率成分的相互干扰。为减轻这一影响，需要对每一帧乘以窗函数，这一过程称为加窗。

将窗函数 $w[n]$ 作用于第 $m$ 帧 $x_m[n]$，得到加窗后的信号：
\begin{equation}
x_m^{(w)}[n] = x_m[n] \cdot w[n], \qquad 0 \le n < L
\end{equation}
其中 $x_m[n]$ 为原第 $m$ 帧，$w[n]$ 为长度为 $L$ 的窗函数，$x_m^{(w)}[n]$ 为加窗后的帧。

在时域乘以窗函数等价于在频域进行卷积，即：
\begin{equation}
X_m^{(w)}(\omega) = X_m(\omega) * W(\omega)
\end{equation}
其中 $X_m(\omega)$ 为原帧的频谱，$W(\omega)$ 为窗函数的频谱，$*$ 为卷积运算。窗函数的形状决定了其主瓣宽度与旁瓣衰减特性，从而影响泄漏抑制程度与频率分辨率。

最简单的窗是矩形窗，在窗内取1，窗外取0：
\begin{equation}
w_{\mathrm{rect}}[n] = 1, \qquad 0 \le n < L
\end{equation}
矩形窗本质相当于不加窗，其频率分辨率较高，但旁瓣较大，泄漏抑制能力较弱。

汉明窗定义为：
\begin{equation}
w_{\mathrm{Ham}}[n] = 0.54 - 0.46\cos\left(\frac{2\pi n}{L-1}\right), \qquad 0 \le n < L
\end{equation}
汉宁窗定义为：
\begin{equation}
w_{\mathrm{Hann}}[n] = 0.5\left(1-\cos\left(\frac{2\pi n}{L-1}\right)\right), \qquad 0 \le n < L
\end{equation}
其中 $L$ 为窗长，$n$ 为窗内样本索引。这两类窗函数能平滑帧两端，有效抑制频谱泄漏，较矩形窗在频谱泄漏抑制方面更为有效。汉明窗在泄漏抑制与频率分辨率之间取得较好平衡，在语音特征提取中较为常见。汉宁窗同样具有平滑特性，且窗端衰减更平缓。

窗函数的选择通常没有绝对规则。矩形窗主瓣窄、频率分辨率高，但泄漏严重；汉明窗与汉宁窗以牺牲部分频率分辨率为代价换取更强的泄漏抑制。实际应用中需根据信号特性和分析目标权衡。对于语音情绪识别，相较于精确跟踪单一频谱峰值，整体声学模式的稳定性更为重要，因此汉明窗在相关任务中较为常见。

加窗不仅是数学处理，也是影响后续短时傅里叶变换、谱图（spectrogram）、梅尔滤波器组及梅尔频率倒谱系数等特征质量的关键技术。若窗函数选择不当，频谱泄漏会扭曲能量分布，进而影响特征表示。分帧与加窗应该视为实现稳定时频分析的连续过程。

\textbf{(3) 傅里叶变换：从时域到频域的基础}

分析语音信号的频率结构，常用的方法之一是傅里叶变换。时域波形包含发声强度、周期性、共振特性、频带能量分布等信息，但仅从时域难以直观解读这些内容。在语音情绪识别中，基频、共振峰、频谱斜率、频带能量分布等频域线索具有一定作用，因此将时域信号转换为频域表示是需要关注的基础步骤之一。傅里叶变换为后续的短时傅里叶变换、谱图以及梅尔系列特征提取提供了理论基础。

对于长度为 $N$ 的离散信号 $x[n]$，其离散傅里叶变换（Discrete Fourier Transform, DFT）定义为：
\begin{equation}
X[k] = \sum_{n=0}^{N-1} x[n] e^{-j 2\pi kn/N}, \qquad 0 \le k < N
\end{equation}
其中 $x[n]$ 为时域离散信号，$X[k]$ 为第 $k$ 个频率 bin 的复数谱值，$N$ 为变换长度，$j$ 为虚数单位，$k$ 为频率 bin 索引。

复数谱包含幅度与相位信息。幅度谱可由下式计算：
\begin{equation}
|X[k]| = \sqrt{\Re(X[k])^2 + \Im(X[k])^2}
\end{equation}
其中 $\Re(X[k])$、$\Im(X[k])$ 分别为 $X[k]$ 的实部与虚部。

功率谱通常定义为：
\begin{equation}
P[k] = |X[k]|^2
\end{equation}

频率 bin $k$ 对应的实际频率近似为：
\begin{equation}
f_k = \frac{k F_s}{N}
\end{equation}
其中 $F_s$ 为采样频率。上述公式表明离散傅里叶变换将时域信号分解为频率轴上的离散分量。

直接计算离散傅里叶变换的计算复杂度为 $O(N^2)$，对于长信号或多帧处理负担较大。为此，实际应用中通常采用快速傅里叶变换算法，其计算复杂度可降至 $O(N \log N)$，且计算结果与离散傅里叶变换一致。在语音处理中提及傅里叶变换时，往往指使用快速傅里叶变换实现。

在语音情绪识别中，离散傅里叶变换与快速傅里叶变换是获取频域信息的基础方法之一。但离散傅里叶变换对整个信号进行一次变换，难以直接反映频率结构随时间的变化。例如，同一段语音中，起始与结尾的基频、能量分布可能不同，而单次离散傅里叶变换会将这些差异平均化。与对整段语音进行一次傅里叶变换相比，采用短时傅里叶变换进行逐帧分析相对更为重要。傅里叶变换是解析语音频率结构的基本工具，快速傅里叶变换则是其实用化计算的核心算法。

\textbf{(4) 短时傅里叶变换：时频分析的桥梁}

前文所述的离散傅里叶变换能够揭示信号的频率构成，但难以直接反映频率结构随时间的变化。语音信号具有时变特性，情绪表达体现在特定时间区间的语调变化、能量转移、共振结构演变等方面。在语音情绪识别中，不仅需要获取频率信息，还需要了解其随时间的变化趋势。短时傅里叶变换为此目的而引入，通过对短时区间逐段进行傅里叶变换，同时呈现信号的时间与频率分布。

短时傅里叶变换可理解为对信号施加滑动窗，并对每个窗内分段进行傅里叶变换。该变换的一般形式可表示为：
\begin{equation}
X(m,k) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] \cdot w[n-mH] \cdot e^{-j 2\pi kn/N}
\end{equation}
其中 $x[n]$ 为原始离散信号，$w[n-mH]$ 为移动至第 $m$ 个时间位置的窗函数，$H$ 为帧移，$N$ 为快速傅里叶变换长度，$m$ 为时间帧索引，$k$ 为频率 bin 索引。

结合前述分帧处理，短时傅里叶变换也可按帧表示为：
\begin{equation}
X(m,k) = \sum_{n=0}^{L-1} x_m[n] \cdot w[n] \cdot e^{-j 2\pi kn/N}
\end{equation}
其中 $x_m[n]$ 为第 $m$ 帧信号，$L$ 为帧长，$w[n]$ 为窗函数，$N$ 为快速傅里叶变换长度。由此可见，短时傅里叶变换可视为“分帧—加窗—逐帧快速傅里叶变换”的连续过程。

短时傅里叶变换能够同时提供时间与频率信息，但该变换的时间分辨率与频率分辨率之间往往存在权衡。采用较短的窗函数可获得较好的时间分辨率，但频率分辨率可能相应降低；采用较长的窗函数则可获得更精细的频率结构，但对时间变化的响应能力相对较弱。上述时间分辨率与频率分辨率之间的权衡关系与帧移、快速傅里叶变换长度及采样频率等因素密切相关。

在语音情绪识别中，短时傅里叶变换可同时保留随时间演变的声学模式。例如，愤怒或喜悦可能伴随特定区间的能量聚集与快速的语调变化，而悲伤则可能表现为相对平缓的频谱演变。短时傅里叶变换可同时保留这些时变模式，从而为后续的谱图、对数梅尔谱（log-Mel spectrogram）及梅尔频率倒谱系数等特征提取提供基础。短时傅里叶变换是连接语音时域与频域分析的重要中间表示之一，能够在一定程度上反映情绪表达中的时变特性。


\textbf{(5) 频谱图：时频表示的三种形式}

短时傅里叶变换的输出为复数矩阵，该矩阵的维度分别为时间索引 $m$ 与频率索引 $k$。该复数表达在数学上是完整的，但在实际语音分析或模型输入中，通常将其转换为幅度或能量形式。谱图（spectrogram）即为此类时间-频率表示，同时呈现时间轴、频率轴以及各时频位置的强度，可较为清晰地展示语音信号的结构变化。

一种基本形式是幅度谱图，使用短时傅里叶变换结果的绝对值：
\begin{equation}
S_{\mathrm{mag}}(m,k) = |X(m,k)|
\end{equation}
其中 $X(m,k)$ 为短时傅里叶变换结果，$S_{\mathrm{mag}}(m,k)$ 为幅度谱图值。幅度谱图反映各时频位置的振幅大小，可较为清晰地观察不同频带的相对强度差异。

功率谱图（power spectrogram）则使用幅度的平方，从能量角度进行表示：
\begin{equation}
S_{\mathrm{pow}}(m,k) = |X(m,k)|^2
\end{equation}
功率谱图与信号的能量分布较为密切地相关，在许多声学特征提取中作为基础输入使用。在语音处理中，功率形式往往比幅度形式较为常见，后续的梅尔滤波器组（Mel filterbank）运算也通常基于功率谱图进行。

对数谱图（log spectrogram）通过对功率谱图取对数，压缩动态范围，使其更接近人耳听觉感知特性。最简单的对数表达形式为：
\begin{equation}
S_{\log}(m,k) = \log\left(S_{\mathrm{pow}}(m,k)+\varepsilon\right)
\end{equation}
其中 $\varepsilon$ 为极小常数，用于避免对零取对数引起的数值不稳定。实际实现中有时采用 dB 刻度，即：
\begin{equation}
S_{\mathrm{dB}}(m,k) = 10 \log_{10}\left(S_{\mathrm{pow}}(m,k)+\varepsilon\right)
\end{equation}
或以幅度谱图为基础的 dB 表示为：
\begin{equation}
S_{\mathrm{dB-mag}}(m,k) = 20 \log_{10}\left(S_{\mathrm{mag}}(m,k)+\varepsilon\right)
\end{equation}
对数刻度能够压缩大动态范围，使得微弱频率成分相对更易被观测。

谱图是语音情绪识别中较为常用的输入表示之一\cite{peng2021efficient, mirsamadi2017automatic, chen2023dwformer}。不同情绪状态下，特定频带的能量分布、谱包络、共振结构及发声强度的时变模式可能有所不同，谱图能够较为清晰地呈现这些差异。在卷积神经网络类模型中，常将谱图视作二维图像，自动学习具有情绪判别性的时频模式\cite{peng2021efficient, zhang2023cnnbigru, wang2024speech}。此外，对数谱图是后续梅尔滤波器组、对数梅尔谱及梅尔频率倒谱系数等特征构建的基础。

然而，谱图本身并不总是适合直接作为最终输入。线性频率轴难以直接反映人耳的非线性感知特性，高频区域分布了较多频率 bin\cite{chen2023dwformer}。同时，谱图的分辨率与分布受短时傅里叶变换参数、窗长、帧移及变换长度等因素影响\cite{peng2021efficient}。谱图虽为重要的中间表示，但在实际应用中可进一步转换为梅尔尺度或倒谱系数等更具感知适应性的特征\cite{zhang2021speech, pappagari2023music, peng2021efficient}。


\subsection{感知特征提取}

\textbf{(1) Mel尺度与梅尔滤波器组}

前文所述的谱图是时频结构的重要中间表示，但其频率轴为线性刻度。然而，人耳听觉系统对频率的感知并非线性，通常对低频变化更为敏感，对高频变化相对迟钝。若直接使用线性频率轴上的功率谱图，可能会过度强调与听觉感知不直接对应的高频细节。

为弥补线性频率轴无法直接反映人耳听觉特性的不足，常采用梅尔尺度（Mel scale）。这是一种模拟人耳听觉感知的非线性频率刻度。线性频率 $f$（单位 Hz）与梅尔频率 $m$ 之间的典型转换关系为：
\begin{equation}
m = 2595 \log_{10}\left(1+\frac{f}{700}\right)
\end{equation}

该转换在低频区域保持相对较高的分辨率，在高频区域逐渐压缩，从而构建出更贴近听觉感知的频率轴。在语音情绪识别中，梅尔尺度有助于以类人耳的方式重构语调、共振、频带能量分布等情绪相关线索\cite{zhang2021speech, pappagari2023music, peng2021efficient}。

梅尔滤波器组是将梅尔尺度应用于特征提取的具体方法。通常在线性频率轴上按梅尔间隔布置多个三角形滤波器，每个滤波器对相应频带的能量进行汇总。设第 $p$ 个梅尔滤波器为 $H_p[k]$，则第 $m$ 帧第 $p$ 个梅尔频带的能量为：
\begin{equation}
E_p(m) = \sum_{k=0}^{N-1} |X(m,k)|^2 H_p[k]
\end{equation}
其中 $|X(m,k)|^2$ 为第 $m$ 帧第 $k$ 个频率 bin 的功率谱值，$N$ 为频率 bin 总数。

梅尔滤波器组的核心在于将相邻频率区间按听觉感知特性进行整合，从而将原始精细的线性频谱压缩为相对稳定、具有感知意义的频带能量表示\cite{peng2021efficient, chen2023dwformer}。该过程具有多个优点：一是提供更贴近人耳感知的频域表达；二是通过频带能量聚合，能在一定程度上降低噪声敏感性；三是作为对数梅尔谱和梅尔频率倒谱系数等特征的基础，可较为便捷地与后续处理结合。

但与此同时，梅尔滤波器组也会丢失部分精细的频率结构，对于需要精确分析窄带成分的任务可能存在局限。尽管如此，在语音情绪识别中，整体能量分布与听觉相似性往往更为关键，因此梅尔特征仍较为常见\cite{zhang2021speech, pappagari2023music, peng2021efficient}。


\textbf{(2) 对数梅尔谱图：听觉感知与时频表示的融合}

对梅尔滤波器组输出的各帧频带能量取对数，即得到对数梅尔谱图。可理解为将基于短时傅里叶变换的功率谱映射至梅尔刻度后，再通过对数运算压缩动态范围。对数梅尔谱图既模拟了人耳的非线性听觉特性，又通过对数变换使能量分布更为平稳。

设梅尔滤波器组输出能量为 $E_p(m)$，其定义如下：
\begin{equation}
E_p(m) = \sum_{k=0}^{N-1} |X(m,k)|^2 H_p[k]
\end{equation}
对该能量取对数，得到第 $m$ 帧第 $p$ 个梅尔频带的对数能量：
\begin{equation}
M_p(m) = \log\left(E_p(m)+\varepsilon\right)
\end{equation}
其中 $M_p(m)$ 为对数梅尔谱值，$\varepsilon$ 为极小常数，用于避免对零取对数。

实际应用中，也可采用 dB 刻度，即：
\begin{equation}
M_p^{(\mathrm{dB})}(m) = 10 \log_{10}\left(E_p(m)+\varepsilon\right)
\end{equation}

语音信号的能量动态范围较广。原始功率谱或梅尔滤波器组输出中，某些频带能量可能远大于其他频带，若未经处理直接使用，模型可能过度关注大值区域。对数变换可压缩动态范围，使小能量差异也能被有效保留，同时与人耳的对数响度感知特性有一定关联。对数梅尔谱不仅是数值上的处理，也是连接物理信号与听觉感知的常用表示之一\cite{zhang2021speech, peng2021efficient, wang2024speech}。

在语音情绪识别中，对数梅尔谱图是较为常用的输入特征之一\cite{zhang2021speech, pappagari2023music, peng2021efficient}，其原因在于：第一，梅尔刻度模拟了人耳的非线性频率感知；第二，对数变换稳定了能量分布；第三，该谱图的二维时频结构可方便地作为卷积神经网络的输入。该谱图能够同时反映不同情绪的频谱结构与能量演化模式\cite{peng2021efficient, chen2023dwformer}。

例如，愤怒或喜悦常伴随能量聚集与快速语调变化，而悲伤则可能表现为相对平缓的频谱演变。对数梅尔谱图能够以较为清晰的二维形式呈现这些差异，适合卷积神经网络或注意力机制学习局部模式与关键区域\cite{peng2021efficient, zhang2023cnnbigru, wang2024speech}。尽管近年来也出现未经处理直接使用原始波形的端到端方法，但对数梅尔谱图仍是目前较为稳定、较为常用的基线特征之一\cite{zhang2021speech, pappagari2023music, peng2021efficient}。

然而，对数梅尔谱图也存在一定的局限。梅尔刻度的信息压缩会损失部分线性频率轴的细节，而滤波器数量、快速傅里叶变换长度、帧移、窗长等参数的选择也会影响最终特征的分辨率与分布\cite{peng2021efficient, chen2023dwformer}。实际应用中需根据具体数据集与模型结构对参数进行合理设置。


\textbf{(3) 梅尔频率倒谱系数：从谱包络到紧凑特征}

前文所述的对数梅尔谱图虽能反映人耳听觉特性，但仍保留了各梅尔频带的能量值。然而，在传统语音处理中，相较于未经处理直接使用频带能量，将整体谱包络压缩为低维表示往往更为有利。梅尔频率倒谱系数为此目的而较为常用的倒谱特征，通过对梅尔滤波器组输出的对数能量进行离散余弦变换（Discrete Cosine Transform, DCT）得到。梅尔频率倒谱系数可视为将对数梅尔谱进一步压缩为紧凑系数向量的结果。

设第 $m$ 帧第 $p$ 个梅尔频带的对数能量为 $M_p(m)$，则第 $q$ 个梅尔频率倒谱系数通常计算如下：
\begin{equation}
c_q(m) = \sum_{p=1}^{P} M_p(m) \cos\left[\frac{\pi q}{P}\left(p-\frac{1}{2}\right)\right], \qquad 0 \le q < Q
\end{equation}
其中 $c_q(m)$ 为第 $m$ 帧第 $q$ 个梅尔频率倒谱系数，$P$ 为梅尔滤波器总数，$Q$ 为保留的系数个数。

在语音处理实践中，常保留前若干阶系数。低阶系数主要反映谱包络的整体形状，而高阶系数对细节变化和噪声相对更为敏感\cite{zhang2021speech, pappagari2023music, peng2021efficient}。

梅尔频率倒谱系数中采用离散余弦变换的主要原因有两点：一是相邻梅尔频带能量之间存在一定相关性，离散余弦变换可起到去相关的作用，使系数更加紧凑；二是可将对数梅尔谱的分布形态（即谱包络）用较低维度表示。梅尔频率倒谱系数在语音识别、用户识别、情绪识别等任务中作为基准特征之一使用。

在语音情绪识别中，梅尔频率倒谱系数是较为常用的特征之一：不同情绪状态下的共振结构、谱斜率、能量分布等特征可能不同，该特征可将这些变化归纳为相对稳定的低维表示，从而在小规模数据条件下也能提供较为可靠的基线。近年来，梅尔频率倒谱系数仍较为常见地用于基准对比或作为卷积神经网络的二维输入之一\cite{zhang2021speech, pappagari2023music, peng2021efficient}。

然而，梅尔频率倒谱系数也存在局限。作为一种谱包络的压缩表示，该特征往往难以保留对数梅尔谱图中保留的部分精细时频结构。此外，该特征的最终表现受滤波器个数、系数阶数、帧长、帧移等参数影响，高阶系数的取舍需根据具体任务合理设置。梅尔频率倒谱系数在一定条件下可作为有效特征，但其适用性取决于数据规模、模型结构及任务特点\cite{peng2021efficient, chen2023dwformer}。



\subsection{特征后处理与序列长度处理}

\textbf{(1) 特征归一化：方法、统计量范围与权衡}

在语音情绪识别中，特征归一化被视为缩小不同维度特征之间尺度差异、提高学习过程中数值稳定性与收敛性的重要步骤\cite{zhang2021speech,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk}。不同类别的语音特征在数值范围与分布上可能存在较大差异。例如，对数梅尔能量、梅尔频率倒谱系数、基频、能量、时长等特征的量纲与分布特性各不相同\cite{zhang2021speech,pappagari2023music,peng2021efficient}。若未经归一化处理，某些维度的数值差异可能对模型训练产生较大影响\cite{song2020transfer,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk}。归一化可视为在数值调整的基础上，将不同特征维度重新映射至可比且可学习范围的过程\cite{zhang2021speech,song2020transfer,latif2023chunk}。

Z-score 归一化（Z-score normalization）是语音情绪识别中较为常用的归一化方法之一\cite{song2020transfer,triantafyllopoulos2024selective}。该方法将各特征值线性变换为均值为 0、标准差为 1 的分布，定义如下：

\begin{equation}
z = \frac{x-\mu}{\sigma + \varepsilon}
\end{equation}

其中 $x$ 为原始特征值，$\mu$ 为均值，$\sigma$ 为标准差，$z$ 为归一化后的值，$\varepsilon$ 为防止分母为零的极小常数。

该变换将输入特征进行中心化与尺度统一。在使用基于梯度的学习模型时，若输入分布存在一定偏斜或各维度尺度差异较大，训练过程可能出现不稳定的情况。在此类场景下，Z-score 归一化被视为语音处理中较为常用的预处理方式之一\cite{song2020transfer,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk}。

此外，min-max 归一化（min-max normalization）是另一种常用的归一化方式\cite{triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk}。该方式将数值映射至固定区间，如 $[0,1]$，可表示为：

\begin{equation}
x' = \frac{x-x_{\min}}{x_{\max}-x_{\min}+\varepsilon}
\end{equation}

其中 $x_{\min}$、$x_{\max}$ 分别为特征的最小值与最大值。min-max 归一化可较为清晰地限定特征范围，但在某些情况下可能对异常值较为敏感。相比之下，Z-score 归一化以整体分布的均值和标准差为基准，在数值范围变化较大的语音特征中相对更常被采用。基于上述分析，本节以 Z-score 归一化为重点，并讨论其不同应用范围对特征分布的影响\cite{song2020transfer,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk}。

在语音情绪识别中，除归一化公式外，统计量的计算范围同样值得关注。通常可将归一化分为 utterance-wise、corpus-wise 和 speaker-wise 三种方式\cite{song2020transfer,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk}。

utterance-wise 归一化是针对每个发话单元独立计算均值和标准差，再对该发话内的特征进行归一化。设发话 $u$ 的特征序列为 $x_u[t]$，可表示为：

\begin{equation}
z_u[t] = \frac{x_u[t]-\mu_u}{\sigma_u+\varepsilon}
\end{equation}

其中 $\mu_u$、$\sigma_u$ 为该发话内计算的均值和标准差。该方式有助于突出发话内部的相对变化，并在一定程度上减少录音音量等绝对尺度差异，但若过度使用，可能弱化发话间具有情绪意义的绝对强度差异\cite{song2020transfer,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk}。

corpus-wise 归一化是在整个数据集（或特定划分）上计算全局均值和标准差，并对所有样本应用相同的归一化参数，可表示为：

\begin{equation}
z[t] = \frac{x[t]-\mu_{\mathrm{corp}}}{\sigma_{\mathrm{corp}}+\varepsilon}
\end{equation}

其中 $\mu_{\text{corp}}$、$\sigma_{\text{corp}}$ 为全局统计量。该方式有助于使模型接收分布更一致的输入，但需注意使用训练集的统计量对验证集与测试集进行归一化；若未遵循此原则，则可能引入数据泄露风险\cite{song2020transfer,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk}。

speaker-wise 归一化是按用户分别计算均值和标准差，可表示为：

\begin{equation}
z_s[t] = \frac{x_s[t]-\mu_s}{\sigma_s+\varepsilon}
\end{equation}

其中 $\mu_s$、$\sigma_s$ 为用户 $s$ 的统计量。该方式有助于在一定程度上减少用户间的个体差异，但可能将具有情绪意义的绝对特征一并削弱，且在测试时若无法获得用户信息，则应用难度较大。

从语音情绪识别的角度看，归一化有助于缓解特征分布失配、提升训练稳定性，但若选择不当，也可能对与情绪相关的绝对差异（如发话强度、平均能量水平、基频范围等）产生一定影响。归一化需在数值稳定性与情绪线索保留之间加以权衡\cite{song2020transfer,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk}。


\textbf{(2) 输入长度处理：填充、截断 与 分段}

在语音情绪识别中，语音信号的时长并非固定不变，不同样本的发话长度存在一定的差异。大多数深度学习模型采用 mini-batch 方式进行训练，要求同一批次内的输入维度保持一致\cite{song2020transfer,triantafyllopoulos2024selective}。如何将可变长度的序列转换为固定格式，是需要关注的问题。填充、截断 与 分段 是处理该问题的三种常用方法\cite{zhang2021speech,latif2023chunk,peng2021efficient}。这三种方法均旨在调整输入长度，但在信息保留方式及对模型输入结构的影响上存在差异。

填充 是较为常用的方法之一，即在较短的序列末尾或特定位置填充零值或常数，使其达到目标长度\cite{zhang2021speech,latif2023chunk,peng2021efficient}。设长度为 $T$ 的特征序列 $\mathbf{x}_t \in \mathbb{R}^d$ 需填充至目标长度 $T_{\max}$，则填充后的序列 $\tilde{\mathbf{x}}_t$ 可定义如下：

\begin{equation}
\tilde{\mathbf{x}}_t =
\begin{cases}
\mathbf{x}_t, & 0 \le t < T \\
\mathbf{0}, & T \le t < T_{\max}
\end{cases}
\end{equation}


其中 $\mathbf{x}_t$ 为原始时刻 $t$ 的特征向量，$\tilde{\mathbf{x}}_t$ 为填充后的特征向量，$d$ 为特征维度，$\mathbf{0}$ 为零向量。填充 的优势在于实现较为简单，且便于适配批量训练。然而，若填充的无信息区间过长，输入中可能包含一定比例的无意义零值，造成计算资源消耗与特征分布的不确定性增加\cite{song2020transfer,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk}。尤其是在发话长度差异较大的数据集中，较短的样本可能大部分由填充构成\cite{zhang2021speech,latif2023chunk}。

截断 是将过长的序列截断至目标长度，仅保留前 $T_{\max}$ 个时间步。其表达式为：

\begin{equation}
\hat{\mathbf{x}}_t = \mathbf{x}_t, \qquad 0 \le t < T_{\max}
\end{equation}

其中 $\hat{\mathbf{x}}_t$ 为截断后保留的序列，$T_{\max}$ 为保留长度。截断 有助于控制计算量，并简化批次构建。但截断可能丢弃后段中蕴含的情绪线索\cite{song2020transfer,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk}。由于情绪信息可能分布于发话的各个阶段，或在后半段更为集中，无差别的截断可能导致信息损失\cite{zhang2021speech,song2020transfer,latif2023chunk}。

分段 是将长序列划分为多个短分段进行处理的方式\cite{zhang2021speech,latif2023chunk,peng2021efficient}。设原始序列长度为 $T$，每个分段长度为 $C$，相邻分段起始间隔为 $S$，则第 $i$ 个分段可表示为：

\begin{equation}
\mathbf{c}_i = \left[\mathbf{x}_{iS}, \mathbf{x}_{iS+1}, \dots, \mathbf{x}_{iS+C-1}\right]
\end{equation}

其中 $\mathbf{c}_i$ 为第 $i$ 个分段，$C$ 为分段长度，$S$ 为步长。若 $S < C$，则相邻分段之间存在重叠，有助于减少关键信息落在分段边界上的风险。分段 的优势在于，在控制计算量的同时，相较于 截断 可保留更多的时序信息。此外，可先对各分段进行独立预测，再通过平均、最大值或注意力池化等方式聚合为发话级别的结果\cite{zhang2021speech, peng2021efficient}。

输入长度处理方式的选择，与语音情绪识别实验设计存在一定关联。填充 实现较为简单，但在长度差异较大时效率较低；截断 有助于降低计算量，但存在信息损失风险；分段 则在信息保留与计算效率之间提供一种折中方式，但需额外设计分段级结果的聚合机制。输入长度处理不仅是实现层面的问题，更涉及情绪线索保留、模型效率与结果稳定性之间的综合权衡\cite{zhang2021speech,song2020transfer,latif2023chunk}。

从语音情绪识别的视角来看，输入长度处理方式在数据量较小或发话长度差异较大的数据集中具有一定影响。过度的 填充 可能引入一定比例的无效信息，对模型学习效率产生一定影响；过度的 截断 则可能丢失情绪表达的关键分段。相比之下，分段 可将长序列拆分为多个分析单元，实现更细粒度的处理，在近年来的序列建模研究中受到一定关注\cite{zhang2021speech,latif2023chunk,peng2021efficient}。


% \subsection{数据增强与鲁棒性提升}



\section{面临难点}

在语音情绪识别中，信号处理技术的必要性主要源于原始语音信号难以以规整、清晰的形式提供情绪信息\cite{zhang2021speech,latif2023chunk}。语音情绪识别中的信号处理，可视为在噪声干扰环境下表征有效特征的重要环节\cite{zhang2021speech,song2020transfer,latif2023chunk}。现有研究亦指出，语音情绪识别在数据集构成、特征提取、噪声环境、泛化能力等方面仍面临一定挑战\cite{zhang2021speech,song2020transfer,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk,peng2021efficient}。上述挑战主要体现在语音信号的非平稳性、发话长度可变性、外部环境干扰、情绪线索的多层性、用户与数据集的分布差异以及数据规模限制等方面。

\subsection{语音信号的非平稳性与时间非均匀性}

语音信号的非平稳性与情绪线索的时间非均匀性，是语音情绪识别中较为根本的难点之一。语音在发话全程中并不保持统一的统计结构，音节边界、清浊音交替、语调升降、局部能量变化持续发生\cite{zhang2021speech,latif2023chunk}。情绪表达集中于发话中的特定区间，而非均匀分布于整个发话过程\cite{zhang2021speech,latif2023chunk,peng2021efficient}。例如，愤怒可能在特定单词的强调区间或重读音节中表现为较为明显的能量上升与基频变化\cite{zhang2021speech,peng2021efficient}；悲伤即便整体呈现低能量与慢语速，也可能在发话后半段表现出一定程度的语调下降或拖音\cite{zhang2021speech,latif2023chunk}。情绪信息在时间轴上的局部分布特性，使得将整个波形视为单一静态向量的处理方式难以充分保留信息\cite{zhang2021speech,latif2023chunk,peng2021efficient}。在语音情绪识别中，相较于“提取哪些特征”的问题，“采用何种时间单位进行分析才能避免遗漏情绪信息”是需要关注的问题\cite{zhang2021speech,latif2023chunk}。现有语音情绪识别综述亦指出，语音属于非平稳信号，情绪信息在不同时间区间呈现不同分布。基于短时分析的声学特征提取仍被视为核心环节。分帧、加窗、短时傅里叶变换、谱图、对数梅尔谱等短时时频分析技术，可视为应对上述问题的重要方法\cite{zhang2021speech,latif2023chunk,peng2021efficient}。

\subsection{发话长度的可变性}

发话长度的可变性对语音情绪识别的实验设计与模型输入构成形成一定约束\cite{zhang2021speech,latif2023chunk}。语音情绪识别数据集中，不同发话的长度存在差异，即便在同一情绪类别内部，短时发话与较长发话也可能同时存在。这一差异不仅影响后续特征提取，也对模型学习结构产生一定影响。若直接使用长度不一的发话进行训练，批处理过程可能面临困难；在输入维度固定的模型中，未加处理的变长序列可能难以直接使用或效率较低。采用零填充统一长度时，若填充比例过高，输入中无意义零值区间的比重可能增大；采用截断时，发话后段蕴含的情绪线索可能被丢弃。将长时发话划分为多个分段或采用分段处理，有助于捕捉局部情绪信息，但需进一步设计分段结果的整合方式\cite{zhang2021speech, latif2023chunk, peng2021efficient}。近期面向分段级语音情绪识别的相关研究亦指出，将长时发话压缩为单一固定长度向量的处理方式存在一定局限\cite{zhang2021speech, latif2023chunk}。发话长度的可变性问题，可视为在情绪信息保留与模型输入一致性之间寻求平衡的重要方面。

\subsection{外部环境因素的干扰}

噪声、多输入、信道差异等外部环境因素，在语音情绪识别中构成较为明显的干扰因素。实验室环境下录制的语音通常具有较为清晰的声学特征，而实际应用场景中，噪声环境、人声或物体移动产生的杂音、室内多输入、麦克风质量差异、录音距离变化、压缩过程带来的信息损失等因素可能同时存在\cite{zhang2021speech,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk}。上述因素可能在语音信号中引入与情绪表达无直接关联的波动，改变能量分布与频谱结构，进而影响特征提取的稳定性\cite{song2020transfer,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk}。相较于语音识别任务，情绪识别更依赖细微的声学差异，因此即便噪声水平相近，情绪识别性能也可能受到更为明显的影响\cite{zhang2021speech,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk}。例如，语调的微小上升、特定频带的能量增强、带有气息感的发声质感等，均可能成为判断情绪的重要线索，而这些线索可能受噪声与多输入干扰。近期面向噪声环境下的语音情绪识别研究及相关综述亦指出，噪声条件下情绪识别性能可能出现明显下降，实际应用中需结合去噪处理、鲁棒特征设计及数据增强等策略加以应对\cite{zhang2021speech,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk,peng2021efficient}。语音情绪识别中的信号处理，不应该仅以理想化、无干扰的输入为前提，而应纳入对实际环境中可能出现的声学失真的考虑。

\subsection{情绪线索的多层性与特征表示的复杂性}

情绪线索的多层性与特征表示的复杂性，是语音情绪识别中较为突出的难点之一\cite{zhang2021speech,pappagari2023music,peng2021efficient}。情绪变化不仅表现为基频升高或能量增强等单一声学维度的波动，更体现为多种声学维度的协同变化\cite{zhang2021speech,pappagari2023music}。某些情绪可能在语调与语速变化中体现得更为明显，另一些情绪则可能更多反映在频谱包络、共振峰结构、倒谱特性、嗓音质量、气息感、粗糙度等较为精细的声学特征之中\cite{zhang2021speech,pappagari2023music,peng2021efficient}。上述韵律、频谱、倒谱、嗓音质量等多类信息在情绪表达中相互叠加与交互，使得依赖单一特征表示可能难以充分区分不同情绪类别。例如，梅尔频率倒谱系数能够较好地概括频谱包络，但难以直接反映基频轮廓与时长模式的变化\cite{zhang2021speech,pappagari2023music,peng2021efficient}；而基频、能量等韵律特征虽易于解释，却难以涵盖频谱差异或发声质感等维度\cite{zhang2021speech,pappagari2023music}。现有研究中反复探讨多特征组合、特征选择与特征融合等问题，反映了这一复杂性\cite{zhang2021speech,pappagari2023music,peng2021efficient}。语音情绪识别中的核心挑战，重点不在于寻找单一“最优”特征，而在于设计能够尽可能保留情绪多层结构的输入表示方式。上述问题为后续讨论对数梅尔谱、梅尔频率倒谱系数、韵律特征及特征集（如OpenSMILE）等技术提供了问题背景\cite{zhang2021speech,pappagari2023music,peng2021efficient}。

\subsection{用户、语言及数据集的分布差异}

用户差异、语言差异及数据集间的分布差异，与情绪本身的差异相互交织，构成语音情绪识别中的复杂问题之一\cite{zhang2021speech,latif2023chunk,peng2021efficient}。即便表达同一情绪，不同用户的基频范围、语速、重音模式、能量水平、发音习惯等方面可能存在差异\cite{zhang2021speech,latif2023chunk}。语言背景不同时，语调结构、音节节奏、长短音体系、重音实现方式等也会随之变化\cite{zhang2021speech,peng2021efficient}。不同数据集在录音环境、用户构成、情绪标签体系、表演型或自然型语音的选取等方面存在差异。在某一数据集上表现良好的输入表示或特征组合，在另一数据集上未必能保持相同性能\cite{zhang2021speech,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk,peng2021efficient}。情绪变化与用户、语言、领域等因素引起的声学变化相互叠加，这两类变化在信号处理阶段较难完全分离。例如，直接使用基频或能量的绝对值，可能更多反映用户差异而非情绪差异\cite{zhang2021speech,latif2023chunk}。许多研究同时关注按发话单元归一化、按语料库归一化、用户独立性及跨语料库鲁棒性等问题。相关综述亦指出，在用户独立与跨语料库设定下，情绪识别性能可能出现较为明显的下降\cite{zhang2021speech,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk,peng2021efficient}。语音情绪识别中的信号处理，不仅涉及特征提取的准确性，还需关注如何在一定程度上减少用户与领域带来的无关波动\cite{zhang2021speech,song2020transfer,latif2023chunk}。

\subsection{情绪数据的规模限制与类别不平衡}

情绪数据的规模限制与类别不平衡问题，在信号处理阶段形成一定约束\cite{zhang2021speech,latif2023chunk,peng2021efficient}。相较于通用语音识别数据，带有情绪标签的语音数据收集成本较高，标注一致性也较难保障。实际研究中使用的数据集在用户数量与发话数量上往往较为有限，部分情绪类别的样本数量可能较少，类别分布也可能存在一定程度的不平衡\cite{zhang2021speech,latif2023chunk,peng2021efficient}。在此类条件下，若输入特征维度过高，或引入与数据规模不相适应的复杂处理流程，可能增加过拟合风险；反之，若特征过度简化，则可能丢失与情绪相关的重要信息\cite{zhang2021speech,latif2023chunk,peng2021efficient}。近期研究亦指出，样本不足、特征维度过高、无关特征过多等因素可能影响语音情绪识别能力，为此常通过特征选择、数据增强及鲁棒表示设计等方式加以应对\cite{zhang2021speech,latif2023chunk,peng2021efficient}。信号处理阶段不应该仅追求理论上的信息丰富性，而应综合考虑实际数据条件与学习稳定性，选择适当的处理复杂度\cite{zhang2021speech,song2020transfer,latif2023chunk}。


\section{现有技术}

语音情绪识别领域的信号处理技术，可根据输入语音转换为何种特征表示，划分为若干改进方向\cite{zhang2021speech,latif2023chunk,peng2021efficient}。第一种改进方向采用人工设计的固定变换特征。该类方法从语音信号中提取梅尔频率倒谱系数、对数梅尔谱、谱图、基频、能量、共振峰等特征\cite{zhang2021speech,latif2023chunk,peng2021efficient}。第二种改进方向利用大规模无标注语音数据中学习的特征表示。该类方法使用 Wav2Vec2、HuBERT、WavLM 等自监督学习模型，从原始语音中提取高维特征向量\cite{thanh2024robust,zhang2025efficient}。第三种改进方向聚焦于信号的鲁棒性。该类方法采用噪声添加、多输入添加、数据增强、去噪处理、特征增强等技术\cite{zhang2021speech,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk}。

第一种改进方向采用人工设计的固定变换特征。该类方法从语音信号中提取多种声学特征，主要可分为时频域特征、韵律特征和发声质量特征三类\cite{zhang2021speech,latif2023chunk,peng2021efficient}。时频域特征包括通过短时傅里叶变换获得的谱图、对数梅尔谱图、梅尔频率倒谱系数等\cite{zhang2021speech,peng2021efficient}。韵律特征包括基频、能量、语速、过零率等。发声质量特征包括共振峰、微扰、shimmer、谐波比等。上述人工设计的声学特征，其优势在于能够将语音的时间、频率及发声属性整理为相对可解释的形式\cite{zhang2021speech,pappagari2023music,peng2021efficient}。例如，基频与能量可反映语调与发话强度的变化，梅尔频率倒谱系数及频谱类特征则可较好地概括音色与频谱包络的变化。这些声学特征可与支持向量机、隐马尔可夫模型、高斯混合模型等分类器结合使用\cite{zhang2021speech,latif2023chunk,peng2021efficient}。其中，基于OpenSMILE提取的eGeMAPS、ComParE、IS09等特征集，在情绪识别研究中作为代表性基准特征集使用。该类固定变换特征方法在特征设计上对研究者们的先验判断存在一定依赖，不同特征之间可能存在一定重叠，且难以通过单一固定特征集完整捕捉情绪的复杂表达\cite{zhang2021speech,pappagari2023music,peng2021efficient}。该方法通常作为基础技术路线之一，在需要更高表达能力的场景下常与其他类型方法结合使用\cite{zhang2021speech,latif2023chunk,peng2021efficient}。

第二种改进方向利用大规模无标注语音数据中学习的特征表示。该类方法使用 Wav2Vec2、HuBERT、WavLM 等自监督学习模型，从原始语音中提取高维特征向量\cite{thanh2024robust,zhang2025efficient}。 这些自监督学习模型在大规模无标注语音数据（数千小时以上）上进行预训练，学习涵盖语音信号多个层次（音素、韵律、发声特性等）的通用特征表示。例如，在 LibriSpeech 数据集（960小时）上预训练的 Wav2Vec2 和 HuBERT 模型，可从原始语音中提取 768 维以上的特征向量\cite{thanh2024robust,zhang2025efficient}。在 Libri-Light 数据集（6万小时）上训练的大规模模型则具有更为丰富的表示能力\cite{thanh2024robust,zhang2025efficient}。 这种特征表示与传统人工设计特征（MFCC、log-Mel 等）不同，其特点在于通过可学习的变换自动捕捉语音信号的复杂结构\cite{thanh2024robust,zhang2025efficient}。此外，自监督学习特征在噪声环境下能够提供相对稳定的表示\cite{thanh2024robust}。然而，该类方法也存在一定局限。首先，预训练的语音表示未必针对情绪信息进行优化，情绪识别所需的线索与预训练目标之间可能存在差异\cite{zhang2025efficient}。其次，模型规模较大，计算资源与内存消耗较高\cite{zhang2025efficient}。此外，预训练数据与目标情绪数据之间的领域差异（语言、录音环境、用户特性等）可能影响特征表示的有效性\cite{thanh2024robust,zhang2025efficient}。该类方法作为信号处理技术之一，需根据数据规模与计算条件加以选择\cite{thanh2024robust,zhang2025efficient}。

第三种改进方向关注信号的鲁棒性。在实际应用环境中，噪声环境、室内多输入、麦克风质量差异、录音距离变化等多种失真因素可能影响特征提取的稳定性\cite{zhang2021speech,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk}。在信号处理阶段，可采用以下技术\cite{zhang2021speech,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk}。第一，在训练阶段应用噪声添加、多输入添加、速度扰动、基频扰动等数据增强技术，以提高模型在不同环境条件下的适应性\cite{triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk}。第二，在前处理阶段应用去噪算法，改善输入信号的质量\cite{zhang2021speech,triantafyllopoulos2024selective}。第三，在特征提取阶段应用选择性特征增强或鲁棒特征提取技术，获得对失真相对不敏感的特征表示\cite{zhang2021speech,latif2023chunk}。这些信号处理技术与特征表示本身的设计不同，其作用在于辅助现有特征提取方式在实际环境中更稳定地运行\cite{zhang2021speech,triantafyllopoulos2024selective,latif2023chunk}。


\section{本文采用的信号处理流程}





\section{本章小结}
