%%
% 第三章节
\chapter{模型结构}

本章介绍语音情绪识别系统中使用的主要模型结构。经过信号处理阶段获得的 log-Mel 谱图、梅尔频率倒谱系数、韵律特征等输入表示，能够将情绪相关的声学线索整理为固定格式，但要从这些表示中判别实际情绪类别，需要合适的模型结构\cite{ma2023review, lin2023chunk}。在语音情绪识别中，模型设计涉及分类器选择的问题，同时也涉及如何学习输入特征的结构特性与时间依赖关系。

早期主要采用将人为设计的特征向量输入全连接神经网络模型或简单分类器的方式，随后引入了能够直接学习时频表示的卷积神经网络模型\cite{liu2023dualrobustness, peng2021efficient}。为了反映发话中的时间依赖性与序列上下文，循环神经网络模型及其变体被广泛使用。近年来，能够选择性强调发话内部关键区间的注意力机制，以及能够高效学习全局上下文的 Transformer 模型，得到了较多关注\cite{mirsamadi2017automatic, chen2023dwformer}。语音情绪识别技术已从简单的静态向量分类问题，逐步扩展为能够处理复杂时间序列结构与长期依赖关系的任务。

本章首先介绍语音情绪识别的基础神经网络模型结构，随后依次介绍注意力机制与 Transformer 模型。3.1 节说明全连接神经网络模型、卷积神经网络模型、循环神经网络模型及其典型变体，总结这些结构在语音情绪识别中的作用与局限。3.2 节阐述注意力机制，3.3 节介绍 Transformer 模型及其核心原理。上述介绍可为理解本研究所用模型结构提供基础。


\section{现有基础模型结构}


\subsection{全连接神经网络模型}

全连接神经网络（Fully Connected Neural Network），也称为多层感知机（Multi-Layer Perceptron, MLP），可视为一种基本的人工神经网络模型。在该结构中，每一层的每个神经元与下一层的所有神经元相互连接，输入向量经过线性变换与非线性激活函数后，逐步转换为较高层次的抽象表示。在语音情绪识别早期研究中，研究者们通常将人为设计的特征（如梅尔频率倒谱系数、基频、能量、过零率、共振峰等）组织为发话级的固定长度向量，并将其输入全连接神经网络模型，用于情绪分类\cite{ma2023review}。全连接神经网络模型中某一层的输出可表示为：

\begin{equation}
\mathbf{h}^{(l)} = \phi \left( \mathbf{W}^{(l)} \mathbf{h}^{(l-1)} + \mathbf{b}^{(l)} \right)
\end{equation}
其中$\mathbf{h}^{(l-1)}$ 为上一层的输入向量，$\mathbf{W}^{(l)}$ 为第 $l$ 层的权重矩阵，$\mathbf{b}^{(l)}$ 为偏置向量，$\phi(\cdot)$ 为非线性激活函数，$\mathbf{h}^{(l)}$ 为当前层的输出向量。

当输入为原始特征向量 $\mathbf{x}$，最终输出为情绪类别的概率向量 $\hat{\mathbf{y}}$ 时，输出层通常采用 softmax 函数：
\begin{equation}
\hat{y}_i = \frac{\exp(z_i)}{\sum_{j=1}^{C} \exp(z_j)}
\end{equation}
其中，$z_i$ 为第 $i$ 个类别的 logit，$C$ 为情绪类别总数，$\hat{y}_i$ 为第 $i$ 个类别的预测概率。

模型训练过程中，常采用交叉熵损失函数：
\begin{equation}
\mathcal{L}_{\text{CE}} = -\sum_{i=1}^{C} y_i \log \hat{y}_i
\end{equation}
其中 $y_i$ 为真实标签的 one-hot 编码值。

全连接神经网络模型具有结构简单、实现相对简单的特点，在输入特征维度较低时能够提供较为稳定的基线性能。通过各层的线性变换与激活函数，模型可形成非线性分类边界，从而能够处理比线性分类器更为复杂的情绪分布。

全连接神经网络模型难以保留语音信号中的时间结构与空间结构。例如，log-Mel 谱图或梅尔频率倒谱系数图中包含时间轴与频率轴上的局部模式，若将其展平为一维向量输入全连接网络，结构上的相邻关系可能被破坏。同时，参数数量随输入维度增长，可能增加过拟合风险。全连接神经网络较为适合处理发话级汇总特征，而在学习时频结构方面相对受限。

从语音情绪识别的角度来看，全连接神经网络模型仍可作为基线模型，尤其在数据规模不大且以人为设计特征为主的实验中具有解释相对简单、实现较为方便的优点。若要直接地学习情绪表示中的时间变化与局部模式，可结合后续介绍的卷积神经网络模型与循环神经网络模型 \cite{peng2021efficient, zhang2023cnn, liu2023dualrobustness}。


\subsection{卷积神经网络模型}

卷积神经网络模型是一种专门用于学习输入数据局部模式的神经网络结构。在图像处理领域，卷积神经网络模型被广泛应用。在语音情绪识别中，卷积神经网络模型同样适用于分析语音的时频表示\cite{peng2021efficient}。在语音情绪识别中，log-Mel谱图、梅尔频率倒谱系数图、谱图等二维输入表示较为常用。卷积神经网络模型可提取log-Mel谱图、梅尔频率倒谱系数图、谱图等二维输入表示中的局部时频模式。例如，卷积神经网络模型可自动学习特定频带的能量集中、短时内的强度变化以及局部频谱纹理差异\cite{zhang2023cnn}。

卷积神经网络模型的核心运算是卷积。对于二维输入特征图 $\mathbf{X}$ 与卷积核 $\mathbf{K}$，输出特征图中一个位置的计算方式为：
\begin{equation}
y_{i,j}^{(k)} = \sum_{m=0}^{M-1}\sum_{n=0}^{N-1} w_{m,n}^{(k)} \, x_{i+m,j+n} + b^{(k)} 
\end{equation}
其中 $x_{i+m,j+n}$ 为输入特征图的值，$w_{m,n}^{(k)}$ 为第 $k$ 个卷积核的权重，$b^{(k)}$ 为偏置，$y_{i,j}^{(k)}$ 为输出特征图在位置 $(i,j)$ 的值，$M, N$ 为卷积核尺寸。

卷积后通常使用非线性激活函数，如 ReLU：
\begin{equation}
\text{ReLU}(x) = \max(0, x) 
\end{equation}

为降低维度和增强平移不变性，常使用池化操作。例如最大池化：
\begin{equation}
p_{i,j}^{(k)} = \max_{(m,n)\in \Omega_{i,j}} y_{m,n}^{(k)}
\end{equation}
其中 $\Omega_{i,j}$ 为池化窗口区域。卷积神经网络模型的特性包括参数共享和局部连接。同一卷积核在输入的不同位置重复使用，有助于使卷积神经网络模型的参数数量少于全连接神经网络模型，并可用于学习局部模式\cite{peng2021efficient}。

在语音情绪识别中，卷积神经网络模型具有以下优势。第一，能够捕捉谱图或对数梅尔谱图中的局部能量结构与纹理。第二，参数共享机制使得在有限数据条件下可获得一定的泛化能力。第三，通过堆叠多个卷积层，可逐步从低级特征学习到高级语义特征\cite{peng2021efficient, zhang2023cnn}。

卷积神经网络模型存在一定局限性。卷积操作主要在局部感受野内学习模式, 难以建模发话过程中的长期依赖关系或全局上下文\cite{liu2023dualrobustness}. 此外, 反复使用池化操作可能降低时间分辨率. 若情绪线索分布在发话中相距较远的多个片段之间, 仅依靠卷积神经网络模型可能不足以充分表示. 一些语音情绪识别研究将卷积神经网络模型与循环神经网络、注意力机制或Transformer模型结合, 以补充长期上下文信息\cite{liu2023dualrobustness, chen2023dwformer}.


\subsection{循环神经网络模型及其变体}

循环神经网络模型可视为一种为建模时间序列数据的顺序结构而设计的神经网络模型。全连接神经网络模型和卷积神经网络模型能够处理输入的静态结构或局部模式，循环神经网络模型则相对有利于反映时间点之间的依赖关系和顺序信息\cite{ma2023review}。在语音情绪识别中，情绪可能通过发话过程中的基频轮廓变化、能量轮廓的上升与下降、停顿与发音模式的累积效应等表现出来。时间序列建模具有一定作用\cite{lin2023chunk}。

基本循环神经网络模型的隐藏状态更新可表示为：
\begin{equation}
\mathbf{h}_t = \phi(\mathbf{W}_{xh}\mathbf{x}_t + \mathbf{W}_{hh}\mathbf{h}_{t-1} + \mathbf{b}_h) 
\end{equation}
其中 $\mathbf{x}_t$ 为 $t$ 时刻的输入向量，$\mathbf{h}_{t-1}$ 为上一时刻的隐藏状态，$\mathbf{W}_{xh}$ 为输入-隐藏权重矩阵，$\mathbf{W}_{hh}$ 为隐藏-隐藏权重矩阵，$\mathbf{b}_h$ 为偏置向量，$\phi(\cdot)$ 为激活函数，$\mathbf{h}_t$ 为当前时刻的隐藏状态。

输出通常定义为：
\begin{equation}
\mathbf{y}_t = \psi(\mathbf{W}_{hy}\mathbf{h}_t + \mathbf{b}_y) 
\end{equation}

其中 $\mathbf{W}_{hy}$ 为隐藏-输出权重矩阵，$\mathbf{b}_y$ 为输出偏置，$\psi(\cdot)$ 为输出函数。

循环神经网络模型能够处理时间序列结构。在处理长序列时，该模型可能出现梯度消失或梯度爆炸问题。为缓解梯度消失或梯度爆炸问题，长短期记忆网络模型和门控循环单元模型被提出\cite{lin2023chunk}。长短期记忆网络模型通过输入门、遗忘门、输出门映射信息流动。典型公式如下：
\begin{align}
\mathbf{f}_t &= \sigma(\mathbf{W}_f[\mathbf{h}_{t-1}, \mathbf{x}_t] + \mathbf{b}_f)  \\
\mathbf{i}_t &= \sigma(\mathbf{W}_i[\mathbf{h}_{t-1}, \mathbf{x}_t] + \mathbf{b}_i) \\
\tilde{\mathbf{c}}_t &= \tanh(\mathbf{W}_c[\mathbf{h}_{t-1}, \mathbf{x}_t] + \mathbf{b}_c)  \\
\mathbf{c}_t &= \mathbf{f}_t \odot \mathbf{c}_{t-1} + \mathbf{i}_t \odot \tilde{\mathbf{c}}_t \\
\mathbf{o}_t &= \sigma(\mathbf{W}_o[\mathbf{h}_{t-1}, \mathbf{x}_t] + \mathbf{b}_o) \\
\mathbf{h}_t &= \mathbf{o}_t \odot \tanh(\mathbf{c}_t) 
\end{align}
其中 $\mathbf{f}_t$ 为遗忘门，$\mathbf{i}_t$ 为输入门，$\tilde{\mathbf{c}}_t$ 为候选细胞状态，$\mathbf{c}_t$ 为细胞状态，$\mathbf{o}_t$ 为输出门，$\sigma(\cdot)$ 为 sigmoid 函数，$\odot$ 为逐元素乘法。

门控循环单元模型具有相对更简单的门控结构：
\begin{align}
\mathbf{z}_t &= \sigma(\mathbf{W}_z[\mathbf{h}_{t-1}, \mathbf{x}_t] + \mathbf{b}_z)  \\
\mathbf{r}_t &= \sigma(\mathbf{W}_r[\mathbf{h}_{t-1}, \mathbf{x}_t] + \mathbf{b}_r) \\
\tilde{\mathbf{h}}_t &= \tanh(\mathbf{W}_h[\mathbf{r}_t \odot \mathbf{h}_{t-1}, \mathbf{x}_t] + \mathbf{b}_h) \\
\mathbf{h}_t &= (1-\mathbf{z}_t) \odot \mathbf{h}_{t-1} + \mathbf{z}_t \odot \tilde{\mathbf{h}}_t 
\end{align}
其中 $\mathbf{z}_t$ 为更新门，$\mathbf{r}_t$ 为重置门，$\tilde{\mathbf{h}}_t$ 为候选隐藏状态。

双向循环神经网络模型包括双向长短期记忆网络模型和双向门控循环单元模型。双向循环神经网络模型同时学习正向和反向序列，可使当前时刻的表示反映过去和未来的上下文。双向隐藏表示可通过拼接得到：
\begin{equation}
\mathbf{h}_t = [\overrightarrow{\mathbf{h}}_t ; \overleftarrow{\mathbf{h}}_t] \tag{3-16}
\end{equation}
其中 $\overrightarrow{\mathbf{h}}_t$ 为正向隐藏状态，$\overleftarrow{\mathbf{h}}_t$ 为反向隐藏状态，$[\cdot ; \cdot]$ 表示向量拼接。

在语音情绪识别中，循环神经网络模型可反映时间连续性与长期上下文。例如，某些情绪可能通过整个发话的速度变化、语调的累积走向、句尾的情绪处理等得到充分的体现。循环神经网络模型、长短期记忆网络模型、门控循环单元模型可处理这类顺序信息。双向长短期记忆网络模型或双向门控循环单元模型能够利用发话前后的上下文, 在语音情绪识别中被一些研究采用\cite{zhang2023cnn, lin2023chunk}.

循环神经网络模型存在一定局限。第一，顺序计算结构可能导致并行效率相对较低，在处理较长序列时计算成本可能增加。第二，长短期记忆网络模型和门控循环单元模型缓解了基本循环神经网络模型的长期依赖问题。在极长序列中，循环神经网络模型难以充分覆盖部分关键区间。第三，对于发话中哪些区间对情绪判断更为关键，循环神经网络模型缺乏选择性强调的机制。



\section{注意力机制}

在语音情绪识别中, 有研究指出情绪信息可能以不均匀的方式分布于整个发话, 相对集中于特定的时间区间、特定的频率范围或特定的声学模式之中\cite{mirsamadi2017automatic, liu2023discriminative, zou2022speech, he2023multiple}. 卷积神经网络模型和循环神经网络模型可用于学习语音表示, 然而在采用统一权重处理输入各部分时, 可能难以充分区分与情绪判断相关性相对较高的区间\cite{zhang2023cnn, liu2023dualrobustness, peng2021efficient}. 在此背景下, 注意力机制作为一种计算输入内部相关性并据此调整信息组合权重的结构方法, 被引入语音情绪识别中\cite{mirsamadi2017automatic, zou2022speech}. 注意力机制是一种通过相关性计算与加权聚合来重新分配信息重要性的广义机制, 这一机制既包括基于查询、键、值计算输入元素之间关系的注意力结构, 也包括根据查询与键-值来源不同区分的自注意力和交叉注意力; 根据注意力分数的计算方式, 可使用缩放点积注意力或加性注意力; 根据结构的并行化或作用范围, 可使用多头注意力或局部注意力等扩展形式\cite{mirsamadi2017automatic, he2023multiple, chen2023dwformer, wang2024swin}.

本节首先介绍注意力机制的基本概念与核心要素，说明查询、键、值的含义以及自注意力与交叉注意力的区别。随后介绍两种典型的注意力分数计算方法：缩放点积注意力和加性注意力。然后讨论多头注意力和局部注意力等结构扩展方式。最后总结注意力机制在语音情绪识别中的作用，并讨论其在数据规模、计算复杂度和可解释性等方面的局限。

\subsection{注意力机制的基本概念与核心要素}

注意力机制可理解为一种计算输入序列或特征图中各元素之间相关性，并根据计算结果调整信息组合权重的通用方法\cite{mirsamadi2017automatic,zou2022speech}。在语音情绪识别中，情绪线索并非均匀分布于整个发话，而是相对集中于特定时间区间、特定频率范围或特定声学模式\cite{mirsamadi2017automatic,liu2023discriminative,he2023multiple}。基于这一特性，注意力机制通过计算输入内部元素之间的关联程度，并据此重新分配信息重要性，从而更有选择性地反映与情绪判断相关性较高的区间\cite{mirsamadi2017automatic,zou2022speech}。

在注意力计算过程中，首先需要定义用于量化各输入元素之间相关性的注意力分数。设输入序列中第 $i$ 个元素与第 $j$ 个元素的相关性得分为 $e_{ij}$，注意力机制通常对这些得分进行归一化后计算加权和。该过程的一般形式可表示为：
\begin{equation}
e_{ij} = a(q_i, k_j)
\label{eq:attn_general_score}
\end{equation}

\begin{equation}
\alpha_{ij} = \frac{\exp(e_{ij})}{\sum_{j'=1}^{T}\exp(e_{ij'})}
\label{eq:attn_general_alpha}
\end{equation}

\begin{equation}
z_i = \sum_{j=1}^{T}\alpha_{ij} v_j
\label{eq:attn_general_output}
\end{equation}
其中 $a(\cdot,\cdot)$ 为相关性计算函数，$q_i$ 为第 $i$ 个查询，$k_j$ 为第 $j$ 个键，$v_j$ 为第 $j$ 个值。$e_{ij}$ 为归一化之前的注意力分数，$\alpha_{ij}$ 为通过 softmax 归一化得到的注意力权重，$z_i$ 为最终的注意力输出。注意力分数可视为决定各元素在输出中比重的中间变量。后续小节介绍的缩放点积注意力和加性注意力，区别在于如何定义 $a(\cdot,\cdot)$ 函数\cite{chen2023dwformer, wang2024swin, he2023multiple}。

在注意力计算中，查询、键、值是常用的基本元素。设输入表示为矩阵 $X$，注意力机制通常从 $X$ 或不同输入表示构造查询矩阵 $Q$、键矩阵 $K$、值矩阵 $V$，并计算它们之间的相关性。基础的线性变换形式可表示为：
\begin{equation}
Q = X_Q W_Q,\qquad K = X_K W_K,\qquad V = X_V W_V
\label{eq:qkv_linear_general}
\end{equation}
其中 $X_Q$、$X_K$、$X_V$ 分别为用于生成查询、键、值的输入表示，$W_Q$、$W_K$、$W_V$ 为可学习的权重矩阵。当三个输入表示相同时，这一结构用于计算单一输入内部的元素关系。当三个输入表示不同时，则用于计算不同表示之间的元素关系。从这一角度看，查询表示当前关注的对象, 键表示被比较的参考信息, 值表示最终被聚合的内容\cite{chen2023dwformer, wang2024swin, he2023multiple}。

根据查询、键、值的来源，注意力可分为自注意力和交叉注意力。自注意力是指查询、键、值均来自同一输入表示的结构。其一般形式可写为：
\begin{equation}
Q = XW_Q,\qquad K = XW_K,\qquad V = XW_V
\label{eq:self_qkv}
\end{equation}
\begin{equation}
\mathrm{SelfAttention}(X) = \mathrm{Attention}(Q,K,V)
\label{eq:self_attention}
\end{equation}
其中 $X$ 为一个输入序列或时频特征表示。自注意力用于计算同一输入内部各位置之间的相关性，可反映输入序列的全局关系。在语音情绪识别中，自注意力可建模特定时间帧与其他帧之间的情绪关联，从而选择性地强调对情绪判断较重要的区间\cite{mirsamadi2017automatic, zou2022speech, chen2023dwformer}。

交叉注意力则是指查询与键-值对来自不同输入表示的结构。其一般形式可写为：
\begin{equation}
Q = XW_Q,\qquad K = YW_K,\qquad V = YW_V
\label{eq:cross_qkv}
\end{equation}

\begin{equation}
\mathrm{CrossAttention}(X,Y) = \mathrm{Attention}(Q,K,V)
\label{eq:cross_attention}
\end{equation}
其中 $X$ 和 $Y$ 为不同的输入表示。交叉注意力用于建模一个表示与另一个表示之间的交互，可反映不同特征空间或不同声学表示之间的相关性。在语音情绪识别中，当同时使用梅尔频率倒谱系数、对数梅尔谱图或 wav2vec 系列表示时，交叉注意力可用于学习多种异质表示之间的关联\cite{zou2022speech, he2023multiple}。



% 3.2.2
\subsection{代表性的注意力分数计算方式}
注意力可视为将输入元素之间的相关性量化为注意力分数，并通过归一化形成加权和的机制。注意力分数的计算方式是决定注意力行为特性的关键因素。当前较为常用的注意力分数计算方法主要包括缩放点积注意力和加性注意力。两种方法均通过查询与键之间的相关性计算分数，但在分数计算函数的结构与特性上存在差异\cite{vaswani2017attention, mirsamadi2017automatic, chen2023dwformer, wang2024swin}。

缩放点积注意力基于查询与键的点积计算注意力分数。设输入序列中第 $i$ 个查询为 $q_i$，第 $j$ 个键为 $k_j$，则注意力分数可表示为：
\begin{equation}
e_{ij} = \frac{q_i k_j^\top}{\sqrt{d_k}}
\label{eq:scaled_dot_score}
\end{equation}
其中 $q_i k_j^\top$ 为查询与键的点积，$d_k$ 为键向量的维度。除以 $\sqrt{d_k}$ 的原因在于：随着维度增加，点积值的方差可能增大，从而导致 softmax 输出趋于极端分布。因此，缩放点积注意力中的缩放因子可视为提高学习稳定性的修正项\cite{vaswani2017attention, chen2023dwformer, wang2024swin}。

计算得到的分数在后续步骤中仍通过 softmax 归一化形成注意力权重，并与值向量加权聚合，其过程与式 \eqref{eq:attn_general_alpha} 和式 \eqref{eq:attn_general_output} 所示的一般形式一致。缩放点积注意力的矩阵形式可表示为：
\begin{equation}
\mathrm{Attention}(Q,K,V) = \mathrm{softmax}\left(\frac{QK^\top}{\sqrt{d_k}}\right)V
\label{eq:scaled_dot_attention_matrix}
\end{equation}
其中 $QK^\top$ 表示查询矩阵与键矩阵之间的点积结果，$\sqrt{d_k}$ 为缩放因子。该形式将注意力分数计算、归一化与加权聚合统一表示为一个矩阵运算过程\cite{vaswani2017attention, chen2023dwformer, wang2024swin}。

缩放点积注意力的特点在于分数计算基于矩阵乘法。这种计算方式相对有利于并行计算，在实际实现中可能在计算效率和内存使用方面具有一定优势\cite{vaswani2017attention, chen2023dwformer, wang2024swin}。在语音情绪识别中，缩放点积注意力可用于反映特定时间帧或局部区域与其他位置之间的情绪相关性，从而相对突出地强调发话中的关键区间\cite{he2023multiple, chen2023dwformer, wang2024swin}。

加性注意力通过非线性变换计算分数，不使用查询与键的点积。其一般形式可表示为：
\begin{equation}
e_{ij} = v_a^\top \tanh(W_q q_i + W_k k_j + b_a)
\label{eq:additive_attention_score}
\end{equation}
其中 $W_q$ 和 $W_k$ 分别为查询与键的权重矩阵，$b_a$ 为偏置向量，$v_a$ 为用于计算最终分数的可学习向量。该公式可理解为：先对查询与键分别进行线性变换，再通过非线性函数 $\tanh(\cdot)$ 得到分数\cite{mirsamadi2017automatic}。

加性注意力在分数计算后的归一化与加权聚合过程，与式 \eqref{eq:attn_general_alpha} 和式 \eqref{eq:attn_general_output} 所示的一般注意力形式一致。与缩放点积注意力相比，加性注意力的差异主要不在于后续的权重归一化与输出形成过程，而在于通过显式的线性变换与非线性函数构造注意力分数\cite{mirsamadi2017automatic}。

在语音情绪识别中，加性注意力可进一步应用于循环神经网络模型的输出或局部隐藏状态集合，从而突出与情绪判断相关性较高的时刻。例如，在 IEMOCAP 等数据集上，加性注意力与局部注意力结合使用的案例表明，可通过设计注意力分数函数相对更有针对性地强调发话中的特定区间\cite{mirsamadi2017automatic}。


% 3.2.3
\subsection{注意力的结构类型与扩展方式}

在实际应用中，注意力机制的结构设计需考虑单次注意力运算的并行化方式，以及计算范围是全局还是局部。多头注意力和局部注意力保持原有的注意力分数计算方式，是对已计算注意力的扩展，分别将注意力应用于不同的表示空间或不同的计算范围\cite{vaswani2017attention,chen2023dwformer,wang2024swin,mirsamadi2017automatic}。

仅使用单头注意力时，输入内部的各种关系需要在同一个权重结构中得到反映，此时可能难以充分分离不同类型的信息。为缓解上述问题，研究者们提出了多头注意力\cite{vaswani2017attention,chen2023dwformer,wang2024swin}。多头注意力将单次注意力运算并行化为多个头部，使模型能够在不同的表示子空间中同时学习多种类型的关系。

设头部数量为 $h$，第 $i$ 个头部可表示为：
\begin{equation}
\mathrm{head}_i = \mathrm{Attention}(QW_i^Q,\; KW_i^K,\; VW_i^V)
\label{eq:multihead_head}
\end{equation}
其中 $W_i^Q$、$W_i^K$、$W_i^V$ 分别为第 $i$ 个头部对应的查询、键、值变换矩阵。各头部使用不同的权重矩阵，因此即使输入表示相同，也能从不同角度学习相关性。所有头部的输出经拼接后，再通过一次线性变换得到最终结果：
\begin{equation}
\mathrm{MultiHead}(Q,K,V) = \mathrm{Concat}(\mathrm{head}_1,\mathrm{head}_2,\ldots,\mathrm{head}_h)W^O
\label{eq:multihead_output}
\end{equation}
其中 $W^O$ 为输出变换矩阵。该结构使模型能够并行反映比单头注意力更多类型的关系\cite{vaswani2017attention, chen2023dwformer, wang2024swin}。

在语音情绪识别中，情绪线索可能出现在语调变化、能量分布、频率结构、长期上下文等多个层面，也可能存在于单一维度。基于情绪线索的多维特性，部分头部可能对语调变化或能量分布较为敏感，另一些头部则可能更关注频率结构或长期上下文关系。因此，多头注意力可用于同时反映语音信号中的多层次情绪线索\cite{he2023multiple,chen2023dwformer,wang2024swin,hou2022multi}。

多头注意力在能够处理更多关系的同时，头部数量的增加也可能导致参数数量和计算量相应上升。在数据规模有限的条件下，增加头部数量不一定带来性能提升，模型复杂度的增加可能对泛化能力造成一定负担\cite{chen2023dwformer,wang2024swin,lin2023chunk,gao2024adversarial,ahn2025multitask}。在语音情绪识别中，需要结合输入长度、数据规模、计算资源等因素设定头部数量与模型复杂度。

当序列较长时，计算各位置对之间的注意力权重可能导致计算开销增加。有研究指出，在语音情绪识别中情绪线索往往集中在局部区间，而不是均匀分布。在整个输入范围上计算注意力不一定是最合适的结构\cite{mirsamadi2017automatic,chen2023dwformer}。局部注意力仅在某个中心位置周围的有限窗口内计算注意力权重。

局部注意力将注意力的作用范围限制在窗口 $w$ 内。例如，当 $|i-j| > w$ 时，可将对应位置的得分设为 $-\infty$，从而在后续 softmax 中忽略这些位置。其表达式为：
\begin{equation}
e_{ij} =
\begin{cases}
a(q_i,k_j), & |i-j|\le w \\
-\infty, & |i-j| > w
\end{cases}
\label{eq:local_attention_window}
\end{equation}
其中 $a(q_i,k_j)$ 对应式 \eqref{eq:scaled_dot_score} 或式 \eqref{eq:additive_attention_score} 所示的注意力分数函数。应用 softmax 后，在窗口内部形成注意力权重。局部注意力保持分数计算方式不变，仅对注意力的作用范围进行结构性限制。

局部注意力的优势在于通过限制计算范围来降低整体计算量。全局注意力需要计算所有位置对之间的交互，计算量与序列长度的平方成正比。局部注意力仅考虑窗口内的交互，可相对减少计算负担\cite{chen2023dwformer}。在语音情绪识别中，局部注意力有助于反映发话中的局部信息，如短时语调变化、能量突变区间或特定时刻的声学模式\cite{mirsamadi2017automatic,chen2023dwformer}。

在实际研究中，局部注意力曾被应用于循环神经网络模型的隐藏状态集合，以突出发话中的关键时刻。在基于 Transformer 的模型中，也有动态窗口或移位窗口等变体，用于结构性调整注意力的作用范围\cite{mirsamadi2017automatic, chen2023dwformer, wang2024swin}。窗口过小可能难以反映长距离关系，窗口过大则可能削弱局部注意力的计算效率优势。局部注意力宜结合应用范围、输入长度以及情绪线索的分布特性进行适当设置。


\subsection{注意力机制在语音情绪识别中的作用与局限}

在语音情绪识别中，注意力机制可用于更有选择性地反映发话内部的情绪线索。有研究指出，语音中的情绪信息通常不均匀分布，相对集中于特定时间区间的语调变化、特定频带的能量增强、能量的明显增减或局部声学模式\cite{mirsamadi2017automatic,liu2023discriminative,zou2022speech,he2023multiple}。基于情绪信息分布的不均匀性，注意力机制可对与情绪判断相关性较高的区间或特征赋予较大权重，不以相同权重处理所有输入。因此，注意力机制可视为反映情绪线索非均匀分布的一种结构手段。

注意力机制的第一个作用是突出发话内部的关键区间。在同一发话中，对情绪判断影响较大的区间可能只占整体的一部分。注意力机制可通过赋予特定时间帧、局部区域或隐藏状态较大的权重，使模型相对重视这些关键区间\cite{mirsamadi2017automatic,zou2022speech,chen2023dwformer,wang2024swin}。在顺序或卷积特征提取过程中，一些情绪相关区间可能被弱化，注意力机制有助于重新突出这些区间，在发话较长或情绪线索较为集中的条件下具有一定作用。

注意力机制的第二个作用是连接不同时间范围或不同层次的表示信息。在语音情绪识别中，语调、节奏、能量、频率结构等多种声学信息相互作用，共同影响情绪判断。注意力机制可通过反映序列内部的长距离关系，或使一种表示选择性地参考另一种表示，从而整合单一特征或单一时刻难以覆盖的上下文信息\cite{he2023multiple, chen2023dwformer, wang2024swin, hou2022multi_v2}。注意力机制可用于突出局部区间，也可用于灵活反映发话内部的关系结构。

注意力机制在可解释性方面也可提供辅助信息。通常情况下，注意力权重可部分显示模型相对关注哪些时间区间、局部区域或特征表示。研究者可据此辅助观察情绪线索在发话中的分布，或模型相对依赖哪些信息\cite{liu2023discriminative,zou2022speech}。注意力权重不等同于可解释性。注意力权重仅反映模型内部计算的一部分，最终预测还受到后续线性变换、非线性激活、分类器结构等因素的影响。注意力权重可作为可解释性的辅助参考，但不宜视为解释依据。

注意力机制在语音情绪识别中存在一些局限。第一，在数据规模有限的条件下，注意力结构可能增加过拟合风险。语音情绪数据集通常规模较小，情绪类别之间的界限也可能较为模糊。在这种情况下，引入注意力机制的复杂模型可能同时学习到情绪相关模式以及数据集的特定偏差或偶然波动\cite{lin2023chunk, gao2024adversarial, ahn2025multitask}。在采用注意力结构时可能综合考虑数据规模、模型复杂度、正则化策略与评估方式。

第二，注意力机制在计算复杂度方面可能存在一定负担。设输入长度为 $T$，计算所有位置对之间交互的注意力结构通常会产生如下大小的注意力矩阵：
\begin{equation}
A \in \mathbb{R}^{T \times T}
\end{equation}
其时间与内存复杂度一般满足：
\begin{equation}
\mathrm{Cost} \propto O(T^2)
\end{equation}
随着发话长度或帧数增加，注意力计算量和内存占用可能迅速上升。在长发话、高分辨率谱图或多表示结合的场景中，上述计算开销可能相对较大。局部注意力、窗口化注意力、降采样或分块等方法可用于限制计算范围\cite{chen2023dwformer,wang2024swin}。

第三，注意力机制不一定带来性能提升。注意力机制用于重新分配输入内部的权重，但当情绪线索较弱或输入表示本身不够具有区分力时，注意力可能难以突出关键信息。若注意力权重过于分散或过度集中于少数位置，信息整合效果可能受到影响。注意力机制不应视为独立的解决方案，而应理解为与输入表示的适用性、基础模型结构、数据质量及学习条件相互配合的辅助结构\cite{chen2023dwformer,wang2024swin,gao2024adversarial,ahn2025multitask}。


\section{Transformer结构}

注意力机制可理解为计算输入内部相关性并根据计算结果对信息进行加权组合的结构。注意力是一种计算机制，如何将其组织到实际的时间序列模型中，是独立的设计问题。Transformer模型以注意力机制为核心，结合编码器-解码器结构、位置信息补充、残差连接、层归一化以及位置级前馈网络，作为一种模型结构被提出\cite{vaswani2017attention}。

传统的循环神经网络按时间顺序更新隐藏状态，以此处理时间序列信息。卷积神经网络则基于局部感受野逐步提取相邻区间的模式。Transformer模型通过基于注意力的交互来构建输入序列内部的全局关系，不依赖于循环结构或卷积运算\cite{vaswani2017attention}。在语音情绪识别中，基于这些结构特性，Transformer类模型逐渐得到应用，同时出现了调整输入表示单元和计算范围的多种变体结构\cite{chen2023dwformer,wang2024swin,ahn2025multitask}。本节首先介绍Transformer模型的整体结构以及编码器与解码器的基本信息流动。随后说明位置信息如何补充到输入表示中，接着阐述Transformer层内部核心组件的作用。



\subsection{Transformer的整体架构}

Transformer模型基于编码器与解码器构成的堆叠结构。各编码器层与解码器层采用相同的内部结构重复堆叠，输入表示经过这些重复结构逐步转换为融合上下文信息的高维表示\cite{vaswani2017attention}。最初的Transformer模型针对序列到序列的转换任务提出，同时使用编码器和解码器。编码器从输入序列中提取上下文表示，解码器则参考编码器的输出逐步生成目标序列\cite{vaswani2017attention}。

设输入表示为 $X \in \mathbb{R}^{T \times d}$，编码器依次通过多个编码器层，逐步反映输入序列的内部关系。这一过程可按层表示如下：
\begin{equation}
H^{(0)} = X
\label{eq:transformer_encoder_input}
\end{equation}
\begin{equation}
H^{(l)} = \mathrm{EncoderLayer}^{(l)}\!\left(H^{(l-1)}\right), \qquad l=1,2,\dots,L_e
\label{eq:transformer_encoder_stack}
\end{equation}
其中 $H^{(0)}$ 为编码器的初始输入表示，$H^{(l)}$ 为第 $l$ 个编码器层的输出，$L_e$ 为编码器层数。通过这种重复结构，输入序列中各个位置的表示逐渐融入更广的上下文信息\cite{vaswani2017attention}。

解码器接收目标序列或对应的中间表示作为输入，同时参考编码器的输出表示，逐步生成下一阶段输出。解码器的信息流动可一般地表示为：
\begin{equation}
S^{(0)} = Y
\label{eq:transformer_decoder_input}
\end{equation}
\begin{equation}
S^{(l)} = \mathrm{DecoderLayer}^{(l)}\!\left(S^{(l-1)},\, H^{(L_e)}\right), \qquad l=1,2,\dots,L_d
\label{eq:transformer_decoder_stack}
\end{equation}
其中 $Y$ 为解码器侧的输入表示，$S^{(l)}$ 为第 $l$ 个解码器层的输出，$L_d$ 为解码器层数。解码器在反映目标序列内部信息的同时，通过参考编码器的最终输出 $H^{(L_e)}$，形成输入序列与输出序列之间的对应关系\cite{vaswani2017attention}。

Transformer结构的一个特点是，它不像循环神经网络模型那样按时间步顺序更新状态。循环神经网络模型依赖上一时刻的隐藏状态计算当前时刻的表示，整个序列处理本质上是顺序的。Transformer可以在同一层内同时计算序列中多个位置之间的相关性，因此有利于并行计算\cite{vaswani2017attention}。

在处理长距离依赖关系的方式上，Transformer与传统模型结构存在差异。循环神经网络模型中，相距较远的两个时间点之间的信息需要经过多个时间步的状态传递，序列越长信息传递路径越长。卷积神经网络模型同样通过逐步扩大局部感受野来融入更广的上下文，若要反映较大范围的关系，可能需要增加层数或引入额外结构。Transformer通过注意力运算可以计算远距离位置之间的相关性，从而相对地建模输入内部的全局关系\cite{vaswani2017attention,chen2023dwformer,wang2024swin}。

语音情绪识别通常是对整个发话进行分类的任务，原始Transformer的编码器-解码器结构常被简化为以编码器为中心的形式或进行适当变形\cite{chen2023dwformer,wang2024swin,ahn2025multitask}。在此情况下，可在编码器的最终输出上结合池化或分类头，进行发话级别的预测。该过程可概念性地表示为：
\begin{equation}
\hat{y} = \mathrm{Classifier}\!\left(\mathrm{Pool}\!\left(H^{(L_e)}\right)\right)
\label{eq:transformer_ser_prediction}
\end{equation}
其中 $\mathrm{Pool}(\cdot)$ 表示形成发话级表示的操作，如平均池化、注意力池化或基于分类标记的聚合等，$\hat{y}$ 为最终的预测情绪类别。近年来，在语音情绪识别研究中，人们提出在以编码器为中心的结构之上，结合基于窗口的注意力、分层补丁表示或与卷积神经网络混合的结构，以调整计算范围和表示单元\cite{liu2023dualrobustness,chen2023dwformer,wang2024swin,ahn2025multitask}。

\subsection{位置编码机制}

Transformer的注意力运算适合计算输入向量之间的相关性，但注意力运算本身不反映序列的顺序。当给定一组相同的输入向量时，若未提供位置信息，模型难以从结构上区分位置1与位置10的差异。在原始Transformer模型中，通过在输入嵌入中加入位置编码来缓解位置信息的缺失\cite{vaswani2017attention}。

较为常见的固定型位置编码使用正弦函数和余弦函数为每个位置构造对应的向量。设位置索引为 $pos$，维度索引为 $i$，总维度为 $d$，固定型位置编码通常可定义为\cite{vaswani2017attention}：
\begin{equation}
PE(pos,2i)=\sin\left(\frac{pos}{10000^{2i/d}}\right)
\label{eq:pe_sin}
\end{equation}
\begin{equation}
PE(pos,2i+1)=\cos\left(\frac{pos}{10000^{2i/d}}\right)
\label{eq:pe_cos}
\end{equation}
其中偶数维度使用正弦函数，奇数维度使用余弦函数。这种构造方式利用不同周期的周期函数，以连续形式表示各个位置。当位置距离发生变化时，各维度的变化模式也随之不同，因此模型可同时利用绝对位置信息以及位置之间的相对差异信息\cite{vaswani2017attention}。

设输入表示为 $X \in \mathbb{R}^{T \times d}$，位置编码矩阵为 $PE \in \mathbb{R}^{T \times d}$，融合位置信息后的最终输入可表示为：
\begin{equation}
X' = X + PE
\label{eq:pe_add}
\end{equation}
其中 $X'$ 为补充位置信息后的输入表示。通过这种加法结构，原始输入特征与位置信息在同一维度空间中共同传递。因此，后续的注意力运算除了比较各位置的特征值，还计算包含位置信息的表示之间的相关性\cite{vaswani2017attention}。


与固定型位置编码经常被一起提及的是可学习型位置嵌入。可学习型位置嵌入将位置向量作为模型参数，在训练过程中直接更新。这种方式不使用预先通过固定函数计算每个位置向量的方法。用矩阵形式可表示为：
\begin{equation}
P \in \mathbb{R}^{T \times d}
\label{eq:learnable_pos_matrix}
\end{equation}
\begin{equation}
X' = X + P
\label{eq:learnable_pos_add}
\end{equation}
其中 $P$ 为可学习的位置嵌入矩阵。可学习型方法的优势在于能根据数据和任务特性调整位置表示本身。由于位置向量可能适应训练数据的长度分布，当推广到训练中未出现的长序列时，其行为可能与固定型方法有所不同\cite{vaswani2017attention}。

在语音情绪识别中，位置编码的含义与自然语言处理存在差异。自然语言处理中通常反映单词或子词标记的顺序，语音情绪识别中的输入单元往往是对数梅尔谱图的帧序列、梅尔频率倒谱系数序列或基于补丁的频谱表示\cite{chen2023dwformer,wang2024swin,ahn2025multitask}。在此情况下，位置编码用于表示每个帧或每个补丁在发话中的时间位置。即使相同的频率结构出现，该频率结构出现在发话早期、中期还是后期，其情绪含义可能不同。补充位置信息可视为反映时间序列结构的一个因素\cite{chen2023dwformer,wang2024swin}。



\subsection{ Transformer层中的关键组成结构}

Transformer的编码器和解码器由注意力子层堆叠而成。Transformer的一层由注意力运算和用于表示重组、层间信息传递稳定的补充结构共同构成。在原始Transformer中，每个注意力子层之后依次应用残差连接与层归一化，随后放置位置级前馈网络，之后再次应用残差连接与层归一化\cite{vaswani2017attention}。

以一个编码器层为例，输入表示 $H^{(l-1)}$ 首先经过多头自注意力子层，该子层的输出通过残差连接与层归一化更新为中间表示 $\tilde{H}^{(l)}$。这个中间表示随后通过位置级前馈网络，再次经过残差连接与层归一化，形成最终输出 $H^{(l)}$。该过程可表示为：
\begin{equation}
\tilde{H}^{(l)} = \mathrm{LayerNorm}\!\left(H^{(l-1)} + \mathrm{MHA}\!\left(H^{(l-1)}\right)\right)
\label{eq:encoder_mha_block}
\end{equation}
\begin{equation}
H^{(l)} = \mathrm{LayerNorm}\!\left(\tilde{H}^{(l)} + \mathrm{FFN}\!\left(\tilde{H}^{(l)}\right)\right)
\label{eq:encoder_ffn_block}
\end{equation}
其中 $\mathrm{MHA}(\cdot)$ 表示该编码器层的多头自注意力子层，$\mathrm{FFN}(\cdot)$ 表示位置级前馈网络。在编码器层内部，首先通过自注意力反映同一输入序列内部的相关性，随后各位置的表示独立经过非线性变换，形成最终输出\cite{vaswani2017attention}。

解码器层的内部结构与之类似，但多了一个注意力子层。在解码器中，首先通过掩码多头自注意力反映目标序列内部的自相关性，然后通过一个注意力子层反映解码器表示与编码器最终输出之间的对应关系，之后应用位置级前馈网络。该过程可整理为：
\begin{equation}
\bar{S}^{(l)} = \mathrm{LayerNorm}\!\left(S^{(l-1)} + \mathrm{MaskedMHA}\!\left(S^{(l-1)}\right)\right)
\label{eq:decoder_masked_mha_block}
\end{equation}
\begin{equation}
\tilde{S}^{(l)} = \mathrm{LayerNorm}\!\left(\bar{S}^{(l)} + \mathrm{MHA}\!\left(\bar{S}^{(l)},\, H^{(L_e)}\right)\right)
\label{eq:decoder_cross_mha_block}
\end{equation}
\begin{equation}
S^{(l)} = \mathrm{LayerNorm}\!\left(\tilde{S}^{(l)} + \mathrm{FFN}\!\left(\tilde{S}^{(l)}\right)\right)
\label{eq:decoder_ffn_block}
\end{equation}
其中 $\mathrm{MaskedMHA}(\cdot)$ 表示限制未来时刻信息直接参与的掩码自注意力子层，$\mathrm{MHA}\!\left(\bar{S}^{(l)},\, H^{(L_e)}\right)$ 表示解码器表示参考编码器最终输出的注意力子层。在解码器层内部，目标序列内部的自相关性与输入序列的对应关系被依次反映，随后通过前馈网络更新各位置表示\cite{vaswani2017attention}。

位置级前馈网络的作用是将注意力形成的上下文信息在各位置表示层面进行再变换。这种网络对已通过注意力融入上下文信息的每个位置向量施加相同的非线性变换。该网络不直接计算序列中不同位置之间的关系。其一般形式为：
\begin{equation}
\mathrm{FFN}(x) = W_2\,\sigma(W_1x + b_1) + b_2
\label{eq:ffn_general}
\end{equation}
其中 $x$ 为某一位置的输入向量，$W_1$、$W_2$ 为权重矩阵，$b_1$、$b_2$ 为偏置向量，$\sigma(\cdot)$ 为非线性激活函数。该步骤可视为在注意力聚合的上下文信息基础上对每个位置表示进行进一步重组\cite{vaswani2017attention}。

残差连接将子层的输入表示直接加到变换结果上。其一般形式为：
\begin{equation}
y = x + \mathcal{F}(x)
\label{eq:residual_general}
\end{equation}
其中 $x$ 为子层输入，$\mathcal{F}(x)$ 为经过注意力或前馈网络后的变换结果。残差连接在保留原始输入信息的同时加入变换结果，有助于缓解深层网络中信息过度衰减的问题\cite{vaswani2017attention}。

层归一化对每个位置表示向量内部的各维度计算均值和方差，并据此对表示进行尺度归一化。其一般形式为：
\begin{equation}
\mu = \frac{1}{d}\sum_{i=1}^{d} x_i
\label{eq:layernorm_mean}
\end{equation}
\begin{equation}
\sigma^2 = \frac{1}{d}\sum_{i=1}^{d}(x_i-\mu)^2
\label{eq:layernorm_var}
\end{equation}
\begin{equation}
\mathrm{LayerNorm}(x)=\gamma \odot \frac{x-\mu}{\sqrt{\sigma^2+\epsilon}}+\beta
\label{eq:layernorm_general}
\end{equation}
其中 $x \in \mathbb{R}^{d}$ 为某位置的输入向量，$\mu$ 和 $\sigma^2$ 分别为该向量的均值和方差，$\epsilon$ 为防数值不稳定的小常数。$\gamma$ 和 $\beta$ 为可学习的缩放与平移参数，$\odot$ 表示逐元素乘法。层归一化在每个位置的表示向量内部进行归一化，因此对序列长度和批次大小的变化相对不敏感\cite{vaswani2017attention}。





\subsection{ Transformer的主要特点及其适用边界}

Transformer的第一个特点在于它相对有利于并行计算。循环神经网络模型中，当前时刻的计算依赖于前一时刻的状态，整个处理过程通常是顺序的。Transformer通过自注意力机制可以同时计算多个位置之间的相关性，因此在输入长度相同时，Transformer的计算结构可以相对并行化地组织\cite{vaswani2017attention}。当发话长度增加到一定程度，或采用帧级、补丁级输入时，这一并行计算特性可能在一定程度上简化计算流程\cite{chen2023dwformer,wang2024swin}。

Transformer的第二个特点在于它能够直接建模输入内部的全局关系。循环神经网络中，相距较远的位置之间的信息需要经过多个时间步的状态传递。卷积神经网络则需要通过逐步扩大局部感受野来拓宽上下文范围。Transformer通过自注意力机制可以计算远距离位置之间的相关性，从而将分布在整个发话中的情绪线索整合到一个结构中\cite{vaswani2017attention}。在语音情绪识别中，情绪信息可能分布在发话的多个时刻及多个时间尺度上。这种全局建模特性与发话级分类任务具有一定的相关性\cite{chen2023dwformer,wang2024swin}。

然而，Transformer的优势表现与具体条件有关。随着输入长度增加，注意力计算范围扩大，计算量和内存占用可能相应增加\cite{vaswani2017attention}。在语音情绪识别中，帧级序列可能较长，若采用高分辨率频谱表示或多特征融合，输入标记数量会进一步增多。在此情况下，应用原始Transformer结构不一定总是高效的选择，实际研究中已提出基于窗口的注意力、移位窗口、分层补丁表示等结构调整方法\cite{chen2023dwformer,wang2024swin}。

Transformer的结构表达能力较强，Transformer的稳定性受数据规模和任务条件影响。语音情绪识别数据通常规模不大，情绪类别之间的界限也可能不够清晰。在此类条件下，结构复杂的模型可能同时学习到情绪相关模式以及数据集本身的偏差。近年来，研究者提出调整输入范围、使用分层表示或结合多任务学习等方式，在跨语料库条件下提高泛化能力，不单纯扩大Transformer结构本身\cite{chen2023dwformer,wang2024swin,ahn2025multitask}。



\section{本章小结}
